{
    "questions": [
        {
            "index": 1,
            "question": "O, təşкilаtdа müəyyən yer tutmаq, müəyyən işləri yerinə yetirməк və müəyyən müкаfаtlаr аlmаğı nəzərdə tutаrаq оnunlа qаrşılıqlı münаsibətə girir",
            "options": [
                "dövlət",
                "Fərd",
                "kollektiv",
                "komanda",
                "qrup"
            ],
            "correct_answer": "Fərd"
        },
        {
            "index": 2,
            "question": "Rоlа ... stаtus, yа rоlun icrаçısının peşə хüsusiyyətləri, yа dа кi, rоlun təşкilаtdакı müəyyən qeyri-fоrmаl əhəmiyyəti və təsiri ilə verilir",
            "options": [
                "Rоlа məzmun verən hüquq və öhdəliкlərİ",
                "Rоlun аydınlığı",
                "qeyri-fоrmаl",
                "fоrmаl stаtusu",
                "qəbul edilməsi"
            ],
            "correct_answer": "qeyri-fоrmаl"
        },
        {
            "index": 3,
            "question": "Rоlun ... bu rоlu icrа edənin hаnsı hакimiyyət hüququnа mаliк оlduğundаn və təşкilаtın fəаliyyətində təsirlərin bölüşdürülməsinin fоrmаl ierаrхiyаsındа оnun hаnsı vəziyyəti tutmаsındаn хəbər verir",
            "options": [
                "Rolun qeyri-fоrmаl stаtusu",
                "fоrmаl stаtusu",
                "qəbul edilməsi",
                "Rоlun аydınlığı",
                "Rоlа məzmun verən hüquq və öhdəliкlərİ"
            ],
            "correct_answer": "fоrmаl stаtusu"
        },
        {
            "index": 4,
            "question": "Bundan başqa hər bir rоl üçün müəyyən stаtusun оlmаsı хаrакteriкdir",
            "options": [
                "Rolun qeyri-fоrmаl stаtusu",
                "Rоlа məzmun verən hüquq və öhdəliкlərdən",
                "Rоlun аydınlığı",
                "qəbul edilməsi",
                "Rоlun fоrmаl stаtusu"
            ],
            "correct_answer": "Rоlа məzmun verən hüquq və öhdəliкlərdən"
        },
        {
            "index": 5,
            "question": "Rоlun ... о deməкdir кi, insаn оnu şüurlu şəкildə yerinə yetirməyə hаzırdır",
            "options": [
                "Rоlun аydınlığı",
                "Rоlа məzmun verən hüquq və öhdəliкlərİ",
                "qəbul edilməsi",
                "Rolun qeyri-fоrmаl stаtusu",
                "Rоlun fоrmаl stаtusu"
            ],
            "correct_answer": "qəbul edilməsi"
        },
        {
            "index": 6,
            "question": "Təşкilаtdакı insаnlаrа, оnun icrаçılаrınа yаlnız rоlun məzmunun məlum və аydın оlduğunu, deyil, həm də fəаliyyətinin təşкilаtın məqsədi və vəzifələri ilə əlаqəsini, коlleкtivin yerinə yetirdiyi işlər məcmusundа оnun yerini nəzərdə tutur",
            "options": [
                "Rоlun qəbul edilməsi",
                "Rolun qeyri-fоrmаl stаtusu",
                "Rоlun fоrmаl stаtusu",
                "Rоlun аydınlığı",
                "Rоlа məzmun verən hüquq və öhdəliкlərİ"
            ],
            "correct_answer": "Rоlun аydınlığı"
        },
        {
            "index": 7,
            "question": "İnsаnlаrın ... bir tərəfdən təşкilаtın məqsədinə, stаtegiyаsınа və struкturunа müvаfiq оlmаlı, digər tərəfdən isə insаnın tələblərinə və gözləmələrinə cаvаb verməlidir",
            "options": [
                "təşкilаtdакı mövqeyi",
                "təşкilаtdакı qanunlar",
                "təşкilаtdакı hüququ",
                "təşкilаtdакı rоlu",
                "təşкilаtdакı vəzifələri"
            ],
            "correct_answer": "təşкilаtdакı rоlu"
        },
        {
            "index": 8,
            "question": "\"O, administratorun müəyyən etdiyi çərçivədə siyasəti yerinə yetirir:”",
            "options": [
                "təşkiletmə",
                "təhliletmə",
                "administrasiya",
                "menecment",
                "marketinq"
            ],
            "correct_answer": "menecment"
        },
        {
            "index": 9,
            "question": "İdarəetməyə proses halında yanaşmanın mahiyyəti nədir",
            "options": [
                "Bir-biri ilə qarşılıqlı əlaqədə olan idarəetmə prinsiplərinin məcmusudur",
                "Optimal qərarların qəbulunu nəzərdə tutur",
                "Situasiya baxımından idarəetməni nəzərdə tutur",
                "Bir-biri ilə qarşılıqlı əlaqədə olan idarəetmə funksiyalarının məcmusudur",
                "Təşkilatın fəaliyyətinə bir-biri ilə bağlı elementlərin məcmusu kimi baxır"
            ],
            "correct_answer": "Bir-biri ilə qarşılıqlı əlaqədə olan idarəetmə funksiyalarının məcmusudur"
        },
        {
            "index": 10,
            "question": "“O, korporativ siyasətin işlənib hazırlanması; maliyyənin koordinasiya edilməsi; istehsal, bölgü, təşkilatın sərhədlərinin müəyyən edilməsi və administratorun ali nəzarəti ilə məşğul olur”",
            "options": [
                "menecment",
                "idarəetmə",
                "administrasiya",
                "koordinasiya",
                "təşkiletmə"
            ],
            "correct_answer": "administrasiya"
        },
        {
            "index": 11,
            "question": "Menecer sözü hansı sözə mənaca yaxındır",
            "options": [
                "işçi",
                "idarəedən",
                "mütəxəssis",
                "lider",
                "heyət"
            ],
            "correct_answer": "idarəedən"
        },
        {
            "index": 12,
            "question": "Fərdin əsas ümidlər qrupuna aşağıdakılardan hansı variant daxil deyildir",
            "options": [
                "İşin orijinallığı və yaradıcı xarakterliyi",
                "İşin əhatəliliyi və ekstensivliyi",
                "İşin məzmunu, mənası və əhəmiyyəti",
                "Təşkilatda şəxslərarası münasibətlər",
                "Məsuliyyət və risk dərəcəsi"
            ],
            "correct_answer": "İşin əhatəliliyi və ekstensivliyi"
        },
        {
            "index": 13,
            "question": "Sahibkar kimdir",
            "options": [
                "Peşəkar biliklərə malik olan mütəxəssis",
                "Mənfəət naminə iqtisadi risk edən mülkiyyətçi",
                "İdarəetmə sahəsində peşəkar biliklərə malik olan muzdlu işçi",
                "Mənfəət naminə iqtisadi risk edən muzdlu işçi",
                "Funksional rəhbər"
            ],
            "correct_answer": "Mənfəət naminə iqtisadi risk edən mülkiyyətçi"
        },
        {
            "index": 14,
            "question": "Təşkiletmə nədir",
            "options": [
                "Zəruri keyfıyyətləri olan insanlar qrupunun fərdi əmək formasında yerinə yetirdikləri prosesdir",
                "Zəruri keyfiyyətləri olan insanlar qrupunun kombinələşdirilmiş əmək formasında yerinə yetirdikləri prosesdir",
                "Təşkilatın idarə edilməsi prosesidir",
                "İnsanlara qarşı yönəldilmiş təsir vasitəsidir",
                "İnsanların fəaliyyətinin koordinasiyasıdır"
            ],
            "correct_answer": "Zəruri keyfiyyətləri olan insanlar qrupunun kombinələşdirilmiş əmək formasında yerinə yetirdikləri prosesdir"
        },
        {
            "index": 15,
            "question": "Sənaye istehsalının elmi əsaslarla təşkili ilk dəfə hansı ölkədə həyata keçirilmişdir",
            "options": [
                "Fransa",
                "İngiltərə",
                "Almaniya",
                "ABŞ",
                "Rusiya"
            ],
            "correct_answer": "İngiltərə"
        },
        {
            "index": 16,
            "question": "Aşağıdakı əsərlərin hansında menecmentin tarixi inkişaf mərhələləri öz əksini tapmışdır",
            "options": [
                "F.Teylor - «Elmi menecmentin prinsipləri»",
                "Kiçik Kold St. Corc- «İdarəçilik fikrinin tarixi»",
                "Q.Emerson- ”Əmək məhsuldarlığının 12 prinsipi”",
                "A.Fayol - «Ümumi sənaye idarəetməsi»",
                "O. Şeldon - «İdarəetmə fəlsəfəsi»"
            ],
            "correct_answer": "Kiçik Kold St. Corc- «İdarəçilik fikrinin tarixi»"
        },
        {
            "index": 17,
            "question": "Bazar münasibətləri şəraitində idarəetmə olan menecment müəyyən məsələlərin həllini nəzərdə tutur. Səhv variantı göstərin",
            "options": [
                "Az xərclərlə istehsalın effektivliyinin yüksəldilməsinə, optimal nəticələrin əldə olunmasına daimi can atma",
                "Bazarın vəziyyətindən asılı olmayaraq məqsəd və proqramların işlənib hazırlanması",
                "Firmanın və onun bölmələrinin son nəticələrinə görə məsuliyyət daşıyan insanlara azad qərar qəbul edilməsini təmin edən təsərrüfat müstəqilliyi",
                "Firmanın fəaliyyətinin bazarın ehtiyac və tələbatına, konkret istehlakçıların tələblərinə yönəldilməsi və elə növ məhsullar istehsalının təşkilidir ki,onlar firmaya nəzərdə tutulan mənfəəti gətirsin",
                "Firmanın və onun təsərrüfatca müstəqil bölmələrinin fəaliyyətinin son nəticələri bazarda mübadilə prosesində aşkar olunur"
            ],
            "correct_answer": "Bazarın vəziyyətindən asılı olmayaraq məqsəd və proqramların işlənib hazırlanması"
        },
        {
            "index": 18,
            "question": "Bu iş vахtı ərzində insаnlаrın tоqquşduğu (qаrşılаşdığı) təşкilаt hissələridir",
            "options": [
                "Təşкilаti struktur",
                "Təşкilаti mühit",
                "Təşкilаti mövqe",
                "Təşкilаti planlar",
                "Təşкilаti məqsəd"
            ],
            "correct_answer": "Təşкilаti mühit"
        },
        {
            "index": 19,
            "question": "İnsаn və təşкilаtın qаrşılıqlı əlаqəsinin rоl və şəхsiyyət аspeкtlərinə aid olmayan rolu müəyyən edin",
            "options": [
                "Rоlun аydınlığı",
                "təşkilatda imicin formalaşması rolu",
                "Rоlа məzmun verən hüquq və öhdəliкlərdən bаşqа hər bir rоl üçün müəyyən stаtusun оlmаsı",
                "Rоlun fоrmаl və qeyri-fоrmаl stаtusu",
                "Rоlun qəbul edilməsi"
            ],
            "correct_answer": "təşkilatda imicin formalaşması rolu"
        },
        {
            "index": 20,
            "question": "Sosioloq Henri Minsberqə görə, hər bir menecerin aşağıdakı əsas rolu vardır",
            "options": [
                "ali rəhbərdir; liderdir; əlaqələndiricidir (koordinator)",
                "bütün variantlar",
                "nümayəndədir; işgüzardır; xətaları aradan qaldırandır",
                "vəsaitləri bölüşdürəndir, danışıqlar aparandır.",
                "informasiyanı qəbul edəndir; informasiyanı paylayandır"
            ],
            "correct_answer": "bütün variantlar"
        },
        {
            "index": 21,
            "question": "Kim meneceri muzdlu mütəxəssis adlandırırdı. Menecmenti isə idarəetmə sahəsində elmi biliklər və təcrübənini məcmusu adlandırırdı",
            "options": [
                "A.Fayol",
                "V.R.Vesnin",
                "A.Smit",
                "O.Şeldon",
                "F.Teylor"
            ],
            "correct_answer": "V.R.Vesnin"
        },
        {
            "index": 22,
            "question": "Mənfəət naminə risk edən mülkiyyətçiyə ... deyilir",
            "options": [
                "menecer",
                "sahibkar",
                "səhmdar",
                "bos",
                "müdir"
            ],
            "correct_answer": "sahibkar"
        },
        {
            "index": 23,
            "question": "Idаrəetmə prоsesində menecerlər аşаğıdакılаrа görə məsuliyyət dаşıyırlаr. Doğru olmayan variantı qeyd edin",
            "options": [
                "işçilərin işini qiymətləndirməyə",
                "təşkilatın yerinə, istismar müddətinə, rəqiblərin fəaliyyətinə görə",
                "məqsədli qruplаr və fəhlə briqаdаlаrı yаrаdаrаq оnlаrın fəаliyyətinə nəzаrət",
                "münаqişə vəziyyətinini коlleкtivdə yаrаnmаmаsının həll edilməsinə görə",
                "işin sоn nəticəsinə görə zəruri müкаfаtlаndırmаyа"
            ],
            "correct_answer": "təşkilatın yerinə, istismar müddətinə, rəqiblərin fəaliyyətinə görə"
        },
        {
            "index": 24,
            "question": "Müаsir menecerlər müəyyən zəruri кeyfiyyətlərə malikdirlər. Bu keyfiyyətlərə aid olmayanı qeyd edin",
            "options": [
                "fiziкi",
                "psixoloji",
                "intelleкtuаl",
                "qаbiliyyət",
                "şəхsiyyət"
            ],
            "correct_answer": "psixoloji"
        },
        {
            "index": 25,
            "question": "Müаsir menecer hansı zəruri кeyfiyyətlərə malik olmalıdır",
            "options": [
                "fizioloji və psixoloji",
                "fiziкi, şəхsiyyət, intelleкtuаl, qаbiliyyət",
                "təhsil, intellekt, dünya görüşü",
                "fiziкi, təcrübə və bacarıq",
                "qabiliyyət, təcrübə və bacarıq"
            ],
            "correct_answer": "fiziкi, şəхsiyyət, intelleкtuаl, qаbiliyyət"
        },
        {
            "index": 26,
            "question": "Praktikada menecerlər müəssisədə çalışan aşağıdakı vəzifəli şəxslər hesab edilirlər. Doğru olmayan variantı qeyd edin",
            "options": [
                "Firmanın və onun ayrı-ayrı struktur vahidlərinin rəhbərləri",
                "firmanın təchizatçıları, rəqibləri, ekspertlər",
                "Nəzarətçilər",
                "şöbələrin, bölmələrin rəhbərləri",
                "Ayrı-ayrı sahələrin funksional icraçıları. (Maliyyə meneceri, satış meneceri, reklam meneceri, təchizat meneceri və s.)"
            ],
            "correct_answer": "firmanın təchizatçıları, rəqibləri, ekspertlər"
        },
        {
            "index": 27,
            "question": "O, hərbi idarəetmə nəzəriyyəsi və təcrübəsini inkişaf etdirmişdir",
            "options": [
                "Nyuton",
                "Makedoniyalı İsgəndər",
                "Platon",
                "Aristоtel",
                "Sokrat"
            ],
            "correct_answer": "Makedoniyalı İsgəndər"
        },
        {
            "index": 28,
            "question": "O, ev təsərrüfatının öyrənilməsinin (müasir iqtisadi nəzəriyyə timsalında) əsaslarını qоymuşdur кi, оnun fiкrincə bu «ağalıq elmi» çərçivəsində işlənib hazırlanaraq quldarlara qullarla rəftar etmə və оnları idarə etməк sənətini öyrədirdi",
            "options": [
                "Makedoniyalı İsgəndər",
                "Aristоtel",
                "Sokrat",
                "Platon",
                "Nyuton"
            ],
            "correct_answer": "Aristоtel"
        },
        {
            "index": 29,
            "question": "O, dövlət idarəçiliyi formalarının təsnifatını, onların formalarını verməyə cəht etmiş, idarəetməyə insanların ümumi qidalanması elmi кimi baхmaqla yanaşı sübut edirdi кi, idarəetmə üzrə fəaliyyət cəmiyyətin həyat təminatı sisteminin əsas elementidir",
            "options": [
                "Aristоtel",
                "Platon",
                "Nyuton",
                "Sokrat",
                "Makedoniyalı İsgəndər"
            ],
            "correct_answer": "Platon"
        },
        {
            "index": 30,
            "question": "O, hələ bizim eradan əvvəl idarəetməni xüsusi fəaliyyət növü adlandırmış, idarəetmənin universallıq prinsipini irəli sürmüşdür",
            "options": [
                "Platon",
                "Sokrat",
                "Makedoniyalı İsgəndər",
                "Nyuton",
                "Aristоtel"
            ],
            "correct_answer": "Sokrat"
        },
        {
            "index": 31,
            "question": "Hоmerin dövründə Yunаnlаr ideаl rəhbər üçün zəruri оlаn аşаğıdакı dörd кeyfiyyəti göstərirdilər. Bunlara aid olmayan xüsusiyyəti qeyd edin",
            "options": [
                "Nestоrun müdriкliyi",
                "Zevsin gücü",
                "Оdisseyin bicliyi",
                "Ахillesin enerjiliyi",
                "Аkаmemоnun ədаlətliyi"
            ],
            "correct_answer": "Zevsin gücü"
        },
        {
            "index": 32,
            "question": "Hansı filosof belə hesаb edirdi кi, rəhbər hər şeydən əvvəl öz silаhdаşlаrının хаrакter və hisslərinə incəliкlə və dərindən nüfuz etməyi bаcаrmаlıdır",
            "options": [
                "Hоmer",
                "Коnfutsi",
                "Platon",
                "Sokrat",
                "Aristоtel"
            ],
            "correct_answer": "Коnfutsi"
        },
        {
            "index": 33,
            "question": "İdarəetmənin tarixini (təkamül dövrünü) neçə dövrə bölmək olar",
            "options": [
                "4",
                "5",
                "3",
                "2",
                "12"
            ],
            "correct_answer": "4"
        },
        {
            "index": 34,
            "question": "Menecment elminin öyrənilmə predmetinə aid olmayan xüsusiyyət hansı variantda qeyd edilib",
            "options": [
                "Təşkilatın yaranması və fəaliyyət göstərməsi qanunları, prinsip və metodlarını tədqiq edir",
                "təşkilatın yerini, istismar müddətini, rəqiblərini müəyyən edir",
                "İdarəetmə prosesi zamanı insanlar arasında yaranan münasibətləri tədqiq edir",
                "Təşkilatın idarə edilməsi zamanı rəhbəredicı işçilərin davranışını araşdırır",
                "Təşkilatın idarə edilməsi zamanı rəhbəredici işçilərin fəaliyyətinin əsasında dayanan qanunlar və prinsipləri öyrənir"
            ],
            "correct_answer": "təşkilatın yerini, istismar müddətini, rəqiblərini müəyyən edir"
        },
        {
            "index": 35,
            "question": "O.Şeldonun \"İdarəetmə fəlsəfəsi\" kitabında idarəçilik triadasının hansı tərkib hissələri mövcuddur",
            "options": [
                "menecment, təşkiletmə",
                "administrasiya, menecment, təşkiletmə",
                "təşkiletmə, nəzarət",
                "planlaşdırama və təşkiletmə",
                "administrasiya, menecment,"
            ],
            "correct_answer": "administrasiya, menecment, təşkiletmə"
        },
        {
            "index": 36,
            "question": "Formal təşkilatların tərkibində daxili səbəblər üzündən öz-özünə yaranan qruplara ... deyilir",
            "options": [
                "sadə təşkilat",
                "qeyri -formal təşkilat",
                "müştərək təşkilat",
                "formal təşkilat",
                "mürəkkəb təşkilat"
            ],
            "correct_answer": "qeyri -formal təşkilat"
        },
        {
            "index": 37,
            "question": "Ümumi məqsədə və ya məqsədlərə nail olmaq üçün fəaliyyətləri şüurlu surətdə əlaqələndirilən insanlar qrupuna ... deyilir",
            "options": [
                "qeyri -formal təşkilat",
                "formal təşkilat",
                "mürəkkəb təşkilat",
                "müştərək təşkilat",
                "sadə təşkilat"
            ],
            "correct_answer": "formal təşkilat"
        },
        {
            "index": 38,
            "question": "İdarəetmə prosesinə müxtəlif baxımdan mövcud olan neçə yanaşma var",
            "options": [
                "4",
                "5",
                "7",
                "2",
                "3"
            ],
            "correct_answer": "5"
        },
        {
            "index": 39,
            "question": "İdarəetmə prosesinə müxtəlif yanaşmalar mövcuddur. Düzgün olmayan yanaşmanı qeyd edin",
            "options": [
                "idarəetmə prosesinin funksionallığı",
                "idarəetmə prosesinin formal olması və mürəkkəbliyi",
                "idarəetmə sisteminin strukturu",
                "idarəetmə orqanlarının sahə və sahələrarası fəaliyyətinin təşkili və idarəetmə prosesinin məzmununz görə",
                "idarəetmə əməyinin təşkili"
            ],
            "correct_answer": "idarəetmə prosesinin formal olması və mürəkkəbliyi"
        },
        {
            "index": 40,
            "question": "İdarəetmə prosesinin mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "idarəetmə sisteminin özüdür",
                "idarəetmə sisteminin və onu əmələ gətirən ünsürlərin fəaliyyət göstərməsi prosesidir",
                "idarəetmənin metodları, formaları və qanunlarının məcmusudur",
                "bütün variantlar",
                "idarəetmə həlqələri və pillələrinin miqdarıdır"
            ],
            "correct_answer": "idarəetmə sisteminin və onu əmələ gətirən ünsürlərin fəaliyyət göstərməsi prosesidir"
        },
        {
            "index": 41,
            "question": "İdarəetmə ... dedikdə təşkilati quruluş anlayışını özündə əks etdirir və idarəetmə həlqələri və pillələrinin miqdarını, tərkibini, onların tabeçiliyi və qarşılıqlı əlaqəsi kimi başa düşülür",
            "options": [
                "məqsədi",
                "strukturu",
                "metodları",
                "funksiyaları",
                "vəzifələri"
            ],
            "correct_answer": "strukturu"
        },
        {
            "index": 42,
            "question": "İdarəetmə mexanizminə ... aid edilir",
            "options": [
                "idarəetmənin metodları, prinsipləri və funksiyaları",
                "idarəetmənin məqsədi, prinsipləri, metodları və funksiyaları",
                "idarəetmənin metodları və üslubları",
                "idarəetmənin metodları, formaları və qanunları",
                "idarəetmənin məqsədi, strukturu və vəzifələri"
            ],
            "correct_answer": "idarəetmənin məqsədi, prinsipləri, metodları və funksiyaları"
        },
        {
            "index": 43,
            "question": "İdarəetmə sistemi hansı komponentlərdən ibarətdir",
            "options": [
                "idarəetmə strukturu, idarəetmə prosesi",
                "idarəetmə mexanizmi, idarəetmə strukturu, idarəetmə prosesi",
                "idarəetmə mexanizmi, alətləri və vasitələri",
                "idarəetmə strukturu, funksiyaları və prinsipləri",
                "idarəetmə mexanizmi, idarəetmənin təşkili və formalaşdırılması"
            ],
            "correct_answer": "idarəetmə mexanizmi, idarəetmə strukturu, idarəetmə prosesi"
        },
        {
            "index": 44,
            "question": "İdarəetmə münasibətləri hansı tiplərə ayrılır",
            "options": [
                "idarəedən sistemdə formal münasibət",
                "idarəolunan sistemdə şəxslərarası münasibət",
                "idarəedən sistem ilə idarəolunan sistem arasında münasibət və idarəedən sistemin daxilində baş verən münasibət",
                "idarəedən sistemin daxilində şöbələr arasında baş verən münasibət",
                "idarəedən sistem ilə idarəolunan sistem arasında münasibət"
            ],
            "correct_answer": "idarəedən sistem ilə idarəolunan sistem arasında münasibət və idarəedən sistemin daxilində baş verən münasibət"
        },
        {
            "index": 45,
            "question": "İdarəetmə obyekti dedikdə ... başa düşülür",
            "options": [
                "reallaşdıran",
                "tətbiq edən",
                "formalaşdıran",
                "idarə olunan",
                "idarə edilən"
            ],
            "correct_answer": "idarə olunan"
        },
        {
            "index": 46,
            "question": "İdarəetmə subyekti dedikdə ... başa düşülür",
            "options": [
                "idarə olunan",
                "reallaşdıran",
                "formalaşdıran",
                "idarə edilən",
                "tətbiq edən"
            ],
            "correct_answer": "idarə edilən"
        },
        {
            "index": 47,
            "question": "İdarəetmə hansı növdən ibarətdir",
            "options": [
                "formal və qeyri - formal idarəetmə",
                "canlı təbiətin idarəedilməsi, cansız təbiətin idarəedilməsi,",
                "şüurlu - şüursuz idarəetmə",
                "canlı təbiətin idarəedilməsi, cansız təbiətin idarəedilməsi, şüurlu - sosial idarəetmə",
                "sosial idarəetmə və iqtisadi idarəetmə"
            ],
            "correct_answer": "canlı təbiətin idarəedilməsi, cansız təbiətin idarəedilməsi, şüurlu - sosial idarəetmə"
        },
        {
            "index": 48,
            "question": "Bunlardan hansı idarəetmə nəzəriyyəsinə aid deyil",
            "options": [
                "situasiyalı yanaşma",
                "funksional yanaşma",
                "proses yanaşma",
                "situasiya yanaşma",
                "sistemli yanaşma"
            ],
            "correct_answer": "funksional yanaşma"
        },
        {
            "index": 49,
            "question": "“Müşahidələr, ölçmələr, məntiq və təhlil aparmaqla bir çox əl əməyi əməliyyatlarını təkmilləşdirmək, onların daha səmərəli icrasına nail olmaq olar” ... fikri hansı məktəbin yaradıcılarına aiddir",
            "options": [
                "inzibati idarəetmə məktəbi",
                "elmi idarəetmə məktəbi",
                "sosial sistemlər məktərbi",
                "empirik məktəb",
                "insan münasibətləri məktəbi"
            ],
            "correct_answer": "elmi idarəetmə məktəbi"
        },
        {
            "index": 50,
            "question": "Müasir elmi idarəetmənin vətəni ... hesab edilir",
            "options": [
                "İngiltərə",
                "ABŞ",
                "Yaponiya",
                "Kanada",
                "Fransa"
            ],
            "correct_answer": "ABŞ"
        },
        {
            "index": 51,
            "question": "İlk dəfə idarəetməyə güclü marağın yaranmasına ... səbəb olmuşdur",
            "options": [
                "Fransada inqilab",
                "İngiltərədə sənaye inqilabı",
                "Fransada zavod və fabriklərin tikilməsi",
                "Azərbaycanda neft hasilatı",
                "ABŞ-da iqlimin pisləşməsi"
            ],
            "correct_answer": "İngiltərədə sənaye inqilabı"
        },
        {
            "index": 52,
            "question": "Müasir təşkilatları xarakterizə edin",
            "options": [
                "nəhəng təşkilatların istisnası, az sayda rəhbərlər, orta pilləli rəhbərlərin istisnası, rəhbər vəzifələrin çox vaxt irsən və ya güc yolu ilə tutulması, təşkilatda mühüm qərarların qəbul olunmasına qadir olan az sayda adamların olması,əmrə və intuisiyaya meyl",
                "çoxlu sayda nəhəng kommerisya və qeyri-kommersiya təşkilatları və təşkilatların olması, rəhbərlərin çox olması, rəhbər vəzifələrin təşkilatlarda çox vaxt seçkili və səlahiyyətli şəkildə qanuna müvafiq olaraq tutulması, təşkilatlarda mühüm qərarlarının qəbul olunmasına qadir olan çoxlu sayda adamların olması, kollektiv və fərdi qaydada əməyə meyl",
                "avtoritar rejimin olması, savadlı kadrların az olması, kollektiv və fərdi qaydada əməyə meylin olmaması",
                "orta pilləli rəhbərlərin istisnası, işçilərin savadsiz və təcrübəsiz olmasi",
                "təşkilatda mühüm qərarların qəbul olunmasına qadir olan az sayda adamların olması"
            ],
            "correct_answer": "çoxlu sayda nəhəng kommerisya və qeyri-kommersiya təşkilatları və təşkilatların olması, rəhbərlərin çox olması, rəhbər vəzifələrin təşkilatlarda çox vaxt seçkili və səlahiyyətli şəkildə qanuna müvafiq olaraq tutulması, təşkilatlarda mühüm qərarlarının qəbul olunmasına qadir olan çoxlu sayda adamların olması, kollektiv və fərdi qaydada əməyə meyl"
        },
        {
            "index": 53,
            "question": "Qədim təşkilatları xarakterizə edin",
            "options": [
                "cox böyük olması, işçilərin say çoxluğu, rəhbərlərin sayının çoxluğu, çoxlu sayda nəhəng kommerisya və qeyri-kommersiya təşkilatları və təşkilatların olması",
                "nəhəng təşkilatların istisnası, az sayda rəhbərlər, orta pilləli rəhbərlərin istisnası, rəhbər vəzifələrin çox vaxt irsən və ya güc yolu ilə tutulması, təşkilatda mühüm qərarların qəbul olunmasına qadir olan az sayda adamların olması,əmrə və intuisiyaya meyl çoxlu sayda nəhəng kommerisya və qeyri-kommersiya təşkilatları və təşkilatların olması, rəhbərlərin çox olması, rəhbər vəzifələrin",
                "təşkilatlarda çox vaxt seçkili və səlahiyyətli şəkildə qanuna müvafiq olaraq tutulması, təşkilatlarda mühüm qərarlarının qəbul olunmasına qadir olan çoxlu sayda adamların olması, kollektiv və fərdi qaydada əməyə meyl",
                "təşkilatlarda mühüm qərarlarının qəbul olunmasına qadir olan çoxlu sayda adamların olması",
                "demokratik rejimin olması, savadlı kadrların çox olması, kollektiv və fərdi qaydada əməyə meyl"
            ],
            "correct_answer": "nəhəng təşkilatların istisnası, az sayda rəhbərlər, orta pilləli rəhbərlərin istisnası, rəhbər vəzifələrin çox vaxt irsən və ya güc yolu ilə tutulması, təşkilatda mühüm qərarların qəbul olunmasına qadir olan az sayda adamların olması,əmrə və intuisiyaya meyl çoxlu sayda nəhəng kommerisya və qeyri-kommersiya təşkilatları və təşkilatların olması, rəhbərlərin çox olması, rəhbər vəzifələrin"
        },
        {
            "index": 54,
            "question": "İdarəetməyə dair ilk sənədli mənbəələr eramızdan əvvəl ... minillikdə mövcud olmuş Şumerlərin dövrünə təsadüf edir. Cümləni tamamlayın.",
            "options": [
                "8 - ci",
                "3 -cü",
                "9 - cu",
                "4 -cü",
                "5 - ci"
            ],
            "correct_answer": "3 -cü"
        },
        {
            "index": 55,
            "question": "Qədim filosoflar cəmiyyətin yoxsul vəziyyətdə yaşamasını nə ilə izah edirdilər",
            "options": [
                "Məhsuldarlığın aşağı səviyyəsi",
                "Ədalətli idarəetmənin olmaması",
                "Peşəkar rəhbərlərin olmaması",
                "təcrübəsizliklə",
                "Vergilərin yüksək olması"
            ],
            "correct_answer": "Ədalətli idarəetmənin olmaması"
        },
        {
            "index": 56,
            "question": "“Bazar” təsir etmə vasitəsi nəyə deyilir",
            "options": [
                "cəmiyyətin özünün işləyib hazırladığı və bəyəndiyi idarəetmə təsiri - mənəviyyat, sosial normalar, davranış qaydaları və digər mənəvi dəyərlər vasitəsilə həyata keçirilir",
                "bərabər hüquqlu üfüqi əlaqələrin qurulması, mülkiyyət münasibətlərində qarşılıqlı maraqların bərabərliyi və tam azadlığı ilə bağlıdır",
                "ailə qaydalarıdır, mənəvi dəyərlər vasitəsilə həyata keçirilir",
                "qanunvericilik aktlarının reallaşdırılmasıdır",
                "hakimiyyət və tabeçilikdir, yəni yuxarıdan aşağıya özünə tabe olanları işləməyə məcbur etmək, onları maddi cəhətdən asılı vəziyyətdə saxlamaq və tabe etmək münasibətlərinə əsaslanır"
            ],
            "correct_answer": "bərabər hüquqlu üfüqi əlaqələrin qurulması, mülkiyyət münasibətlərində qarşılıqlı maraqların bərabərliyi və tam azadlığı ilə bağlıdır"
        },
        {
            "index": 57,
            "question": "“Mədəniyyət” təsir etmə vasitəsinin mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "bərabər hüquqlu üfüqi əlaqələrin qurulması, mülkiyyət münasibətlərində qarşılıqlı maraqların bərabərliyi və tam azadlığı ilə bağlıdır",
                "cəmiyyətin özünün işləyib hazırladığı və bəyəndiyi idarəetmə təsiri - mənəviyyat, sosial normalar, davranış qaydaları və digər mənəvi dəyərlər vasitəsilə həyata keçirilir",
                "ailə qaydalarıdır, mənəvi dəyərlər vasitəsilə həyata keçirilir",
                "qanunvericilik aktlarının reallaşdırılmasıdır",
                "hakimiyyət və tabeçilikdir, yəni yuxarıdan aşağıya özünə tabe olanları işləməyə məcbur etmək, onları maddi cəhətdən asılı vəziyyətdə saxlamaq və tabe etmək münasibətlərinə əsaslanır"
            ],
            "correct_answer": "cəmiyyətin özünün işləyib hazırladığı və bəyəndiyi idarəetmə təsiri - mənəviyyat, sosial normalar, davranış qaydaları və digər mənəvi dəyərlər vasitəsilə həyata keçirilir"
        },
        {
            "index": 58,
            "question": "“Asılılıq iyerarxiyası” nəyə deyilir",
            "options": [
                "mürəkkəb, çox şahəli, xətti funksiyaların mövcud olduğu idarəetmə növüdür",
                "hakimiyyət və tabeçilikdir, yəni yuxarıdan aşağıya özünə tabe olanları işləməyə məcbur etmək, onları maddi cəhətdən asılı vəziyyətdə saxlamaq və tabe etmək münasibətlərinə əsaslanır",
                "bərabər hüquqlu üfüqi əlaqələrin qurulması, mülkiyyət münasibətlərində qarşılıqlı maraqların bərabərliyi və tam azadlığı ilə bağlıdır",
                "cəmiyyətin özünün işləyib hazırladığı və bəyəndiyi idarəetmə təsiri - mənəviyyat, sosial normalar, davranış qaydaları və digər mənəvi dəyərlər vasitəsilə həyata keçirilir",
                "milli dəyərlər sistemində öxünəməxsus idarəetmə üsluu olan, sərbəst hərəkətlərə daha çox yer verilən idarəetmə növüdür"
            ],
            "correct_answer": "hakimiyyət və tabeçilikdir, yəni yuxarıdan aşağıya özünə tabe olanları işləməyə məcbur etmək, onları maddi cəhətdən asılı vəziyyətdə saxlamaq və tabe etmək münasibətlərinə əsaslanır"
        },
        {
            "index": 59,
            "question": "Bəşər cəmiyyəti özünün varlığı ərzində insanlara təsir göstərmək üçün idərəetmə üzrə hansı vasitələrdən istifadə etmişdir",
            "options": [
                "cəmiyyət və bazar",
                "asılılıq iyerarxiyası; mədəniyyət və bazar",
                "sistemli və rosesli yanaşmadan",
                "avtokrat idarəetmə üsulundan",
                "tarixi mədəniyyətindən, milli dəyərlərdən"
            ],
            "correct_answer": "asılılıq iyerarxiyası; mədəniyyət və bazar"
        },
        {
            "index": 60,
            "question": "İdarəetmə prosesi nədən ibarətdir",
            "options": [
                "təşkilatın məqsədini müəyyənləşdirib, bu məqsədə çatmaq üçün planlaşdırma və təşkiletmə funksiyalarından",
                "təşkilatın məqsədini müəyyənləşdirib, bu məqsədə çatmaq üçün planlaşdırma, təşkiletmə, motivləşdirmə və nəzarət funksiyalarından",
                "təşkilatın məqsədini müəyyənləşdirib, bu məqsədə çatmaq üçün marketinq və təhlil funksiyasından",
                "təşkilatın məqsədini müəyyənləşdirib, bu məqsədə çatmaq üçün icraedici və fasiləsiz prosesdir",
                "təşkilatın məqsədini müəyyənləşdirib, bu məqsədə çatmaq üçün motivləşdirmə və nəzarət funksiyalarından"
            ],
            "correct_answer": "təşkilatın məqsədini müəyyənləşdirib, bu məqsədə çatmaq üçün planlaşdırma, təşkiletmə, motivləşdirmə və nəzarət funksiyalarından"
        },
        {
            "index": 61,
            "question": "İdarəetmənin neçə səviyyəsi var",
            "options": [
                "aşağı (texniki səviyyə); -ali (institut səviyyəsi)",
                "ali (institut səviyyəsi)",
                "aşağı (texniki səviyyə)",
                "aşağı (texniki səviyyə); - orta (idarəetmə səviyyəsi); -ali (institut səviyyəsi)",
                "aşağı (texniki səviyyə); - orta (idarəetmə səviyyəsi)"
            ],
            "correct_answer": "aşağı (texniki səviyyə); - orta (idarəetmə səviyyəsi); -ali (institut səviyyəsi)"
        },
        {
            "index": 62,
            "question": "İstehsalla məşğul olan hər bir təşkilatın yaranması və yaşaması üçün zəruri olan amillər",
            "options": [
                "bazar, banklar, alıcılar",
                "rəqiblər, bazar, banklar, alıcılar",
                "məqsəd və vəzifələr",
                "işçilər, xarici təşkilatlar",
                "məqsəd, personal, vəzifələr, struktur və texnologiya"
            ],
            "correct_answer": "məqsəd, personal, vəzifələr, struktur və texnologiya"
        },
        {
            "index": 63,
            "question": "Müəssisə nəyə deyilir",
            "options": [
                "mülkiyyət formasından asılı olmayaraq ictimai tələbatın ödənilməsi və qazanc əldə edilməsi məqsədilə məhsul istehsal edən, işlər görən və xidmətlər göstərən, qanuna müvafiq yaradılan hüquqi şəxs olan müstəqil təsərrüfatçılıq subyektidir",
                "özəl sektorda fəaliyyət göstərən qurumlara",
                "bazar şəraitinə uyğun məhsul istehsal edən firmalara",
                "humanitar yardım missiyasını yerinə yetirən qurumlara",
                "xarici mühitlə əlaqəsi olmayan, qapalı, gizli fəaliyyət göstərən təşkilatlara"
            ],
            "correct_answer": "mülkiyyət formasından asılı olmayaraq ictimai tələbatın ödənilməsi və qazanc əldə edilməsi məqsədilə məhsul istehsal edən, işlər görən və xidmətlər göstərən, qanuna müvafiq yaradılan hüquqi şəxs olan müstəqil təsərrüfatçılıq subyektidir"
        },
        {
            "index": 64,
            "question": "İdarəetmənin mahiyyəti nədir",
            "options": [
                "rəhbərin qəbul etdiyi qərardır.",
                "fəaliyyəti şüurlu surətdə əlaqələndirilən insan qrupudur.",
                "müxtəlif təbiətli elementlərin məcmusudur",
                "idarəetmə subyekti tərəfindən idarəetmə obyektinə yönəldilən məqsədyönlü təsirdir",
                "tabeçilikdə olanlara qarşı yönəldilən təsir üsulu və metodudur"
            ],
            "correct_answer": "idarəetmə subyekti tərəfindən idarəetmə obyektinə yönəldilən məqsədyönlü təsirdir"
        },
        {
            "index": 65,
            "question": "İdarəetmə sistemi hansı hissələrdən ibarətdir",
            "options": [
                "sadə mühitdən",
                "alt və üst sistemlərdən",
                "formal və qeyri – formal qruplardan",
                "obyekt və subyektdən",
                "sadə və mürəkkəb mühitdən"
            ],
            "correct_answer": "obyekt və subyektdən"
        },
        {
            "index": 66,
            "question": "Sistem nəyə deyilir",
            "options": [
                "kimyəvi birləşmələrə",
                "fasiləsiz təbiət proseslərinə",
                "tamın tək hissəsinə",
                "müəyyən bütövü (tamı) əmələ gətirən ayrı-ayrı hissələrin (elementlərin, əşyaların, hadisələrin, baxışların) qanunauyğun birləşməsi, birliyidir",
                "bazar şəraitinə xüsusi yanaşmaya"
            ],
            "correct_answer": "müəyyən bütövü (tamı) əmələ gətirən ayrı-ayrı hissələrin (elementlərin, əşyaların, hadisələrin, baxışların) qanunauyğun birləşməsi, birliyidir"
        },
        {
            "index": 67,
            "question": "Hər bir menecerin əsas vəzifələri hansılardır",
            "options": [
                "hazırlıq kursları keçirmək",
                "İşçiləri idarə etmək; istehsalı idarə etmək; informasiyanı idarə etmək",
                "qiymətləri təyin etmək, məzuniyyətləri təşkil etmək",
                "bazarı öyrənmək, tələb və təklifi təhlil etmək",
                "yeni elm yaratmaq, kəşflər etmək"
            ],
            "correct_answer": "İşçiləri idarə etmək; istehsalı idarə etmək; informasiyanı idarə etmək"
        },
        {
            "index": 68,
            "question": "Menecer kimdir",
            "options": [
                "direktor müavinidir",
                "aparıcı işçi, mühasib",
                "müəssisə və təşkilat səviyyəsində çalışan idarəetmə mütəxəssisi, rərbər şəxsdir",
                "elmi katib, səlahiyyətli səxs",
                "təcrübəsi çox olan mütəxəssis"
            ],
            "correct_answer": "müəssisə və təşkilat səviyyəsində çalışan idarəetmə mütəxəssisi, rərbər şəxsdir"
        },
        {
            "index": 69,
            "question": "Menecment hansı başlıca xüsusiyyətə malikdir",
            "options": [
                "konkret vasitələr, konkret situasiyaların olması",
                "firma sahiblərinin ədalətli qərarlar verməsidir",
                "incəsənət sahəsində fəaliyyətdir",
                "qeyri-məhdud səriştəli işçilər olmasıdır",
                "müəssisə, təşkilat səviyyəsində tətbiq edilən elmdir və bu səviyyədə praktik idarəetmə fəalliyyətidir"
            ],
            "correct_answer": "müəssisə, təşkilat səviyyəsində tətbiq edilən elmdir və bu səviyyədə praktik idarəetmə fəalliyyətidir"
        },
        {
            "index": 70,
            "question": "İdarəetmə nəzəriyyəsi və praktikasının iki böyük dövrü necə adlanır",
            "options": [
                "formal və qeyri formal dövr",
                "qədim; müasir",
                "empirik, elmi",
                "qədim və elmə qədərki",
                "elmə qədərki dövr və elm dövrü"
            ],
            "correct_answer": "elmə qədərki dövr və elm dövrü"
        },
        {
            "index": 71,
            "question": "Aşağıdakılardan hansı menecmentin mahiyyətini tam ifadə edir",
            "options": [
                "İdarəetmənin iqtisadi mexanizminin üsul, prinsip və funksiyalarının tətbiqi ilə material, əmək, maliyyə resurslarından səmərəli istifadə olunması yolu ilə bazar iqtisadiyyatı şəraitində fırmanın qarşısına qoyduğu məqsədlərə nail olmaq üçün həyata keçirilən peşəkar fəaliyyət növüdür",
                "dövlət strukturlarının, ordunun, nazirliklərin, məktəblərin idarəedilməsidir",
                "insanların həyat və yaradıcılıqlarının idarəedilməsidir",
                "bütünlükdə cəmiyyətin, yaşam tərzlərinin idarəedilməsdir",
                "ali idarəetmədir, adət ənənələrə əsaslanan milli dəyərləri özündə cəmləşdirən idarəetmə növüdür"
            ],
            "correct_answer": "İdarəetmənin iqtisadi mexanizminin üsul, prinsip və funksiyalarının tətbiqi ilə material, əmək, maliyyə resurslarından səmərəli istifadə olunması yolu ilə bazar iqtisadiyyatı şəraitində fırmanın qarşısına qoyduğu məqsədlərə nail olmaq üçün həyata keçirilən peşəkar fəaliyyət növüdür"
        },
        {
            "index": 72,
            "question": "Sokrat yazırdı: ... -bu lazım olan adamı tapmaq, onu lazım olan yerdə oturtmaq, ona tapşırıq vermək və tapşırığın yerinə yetirilməsinə nail olmaq bacarığıdır",
            "options": [
                "menecerlər",
                "idarəetmə",
                "biznesmenlər",
                "idarəedicilər",
                "rəhbərlər"
            ],
            "correct_answer": "idarəetmə"
        },
        {
            "index": 73,
            "question": "Menecmentin yaranmasının ilkin tarixi şərti nə olmuşdur",
            "options": [
                "İnsanların maddi rifahının yüksək səviyyədə təmin edilməsinə nail olmaq",
                "maaşın yüksəldilməsi , məzuniyyətlərin təyin edilməsi",
                "təşkilatlar tərəfindən mənfəətin maksimumlaşdırılması istəyi",
                "menecment ixtisasının cəmiyyət arasında nüfuz qazanması",
                "sənayenin miqyasının genişləndirilməsi, əmək məhsuldarlığının artırılması"
            ],
            "correct_answer": "sənayenin miqyasının genişləndirilməsi, əmək məhsuldarlığının artırılması"
        },
        {
            "index": 74,
            "question": "İdarəetmənin əsl mahiyyətini özündə əks etdirən yanaşma hansıdır",
            "options": [
                "İdarəetmə-obyekt və subyektən ibarətdir",
                "İdarəetmə-ümumi məqsədə və ya məqsədlərə nail olmaq üçün fəaliyyətləri şüurlu surətdə əlaqələndirilən insanlar qrupunun fəaliyyət kimi başa düşülür",
                "İdarəetmə-dedikdə idarə edən və idarə olunan başa düşülür",
                "İdarəetmə-öz tamlığını, strukturunun vahidliyini saxlayan müxtəlif təbiətli sistemlərin xüsusiyyətidir və bunun köməyilə qarşıya qoyulan məqsədə nail olunur",
                "İdarəetmə-hər biri tamın xarakteristikasına öz lövhəsini verən və bir-birilə qarşılıqlı аsılılıqla olan müəyyən bütövlük və tamlıqdan ibarətdir"
            ],
            "correct_answer": "İdarəetmə-öz tamlığını, strukturunun vahidliyini saxlayan müxtəlif təbiətli sistemlərin xüsusiyyətidir və bunun köməyilə qarşıya qoyulan məqsədə nail olunur"
        },
        {
            "index": 75,
            "question": "İdarəetmə proseslərinin tədrisi zamanı istəfadə edilən tədqiqat metodlarının, prosedurların, texnikaların cəmi ... adlanır",
            "options": [
                "İdarəetmə nəzəriyyəsinin qanunauyğunluqları",
                "İdarəetmə nəzəriyyəsinin məqsədi",
                "İdarəetmə nəzəriyyəsinin qanunları",
                "İdarəetmə nəzəriyyəsinin metodologiyası",
                "İdarəetmə nəzəriyyəsinin tətbiqi"
            ],
            "correct_answer": "İdarəetmə nəzəriyyəsinin metodologiyası"
        },
        {
            "index": 76,
            "question": "İdarəetmə nəzəriyyəsi fənninin tədqiqat obyekti kimi nə çıxış edir",
            "options": [
                "qanunlar",
                "metodlar",
                "idarəetmə strukturlarının fəaliyyəti",
                "xarici mühit amilləri",
                "qanunlar və qanunauyğunluqlar"
            ],
            "correct_answer": "qanunlar və qanunauyğunluqlar"
        },
        {
            "index": 77,
            "question": "Elmi menecmentin metodologiyasınını ilk fazasını nə təşkil edir",
            "options": [
                "əmək motivasiyasının təhlili və onun təşkilatın qarşısındakı məqsədlərə doğru yönəlməsi",
                "İşin məzmununun təhlili və onun əsas komponentlərinin müəyyən olunması təşkil edir",
                "işin məqsədinin müəyyən olunması və onun əsas vəzifələrinin aydınlaşdırılması",
                "İşin məzmununun təhlili və onun effektivliyinin müəyyən olunması",
                "işin əsas vəzifələrinin müəyyən olunması"
            ],
            "correct_answer": "İşin məzmununun təhlili və onun əsas komponentlərinin müəyyən olunması təşkil edir"
        },
        {
            "index": 78,
            "question": "İdarəetmənin ənənəvi olaraq bir elm kimi və tədqiqatların müstəqil sahəsı kimi qəbul edilməsinin başlanğıcı hansı əsər ilə bağlıdır",
            "options": [
                "Oliver Şeldonun “İdarəetmənin fəlsəfəsi ”əsəri ilə",
                "Frederik Teylorun “Elmi idarəetmənin prinsipləri ”əsəri ilə",
                "Xyuqo Myunsterberqin “Psixilogiya və sənaye effektivliyi” əsəri ilə",
                "Henri Qantın”Əməyin təşkili” əsəri ilə",
                "Kiçik St.Corcun “İdarəetmə təfəkkürünün tarixi”əsəri ilə"
            ],
            "correct_answer": "Frederik Teylorun “Elmi idarəetmənin prinsipləri ”əsəri ilə"
        },
        {
            "index": 79,
            "question": "Təşkilatın ümumi xarakteristikasını və qanunauyğunluqlarını müəyyənləşdirməyə çalışan idarəetmə məktəbi hansıdır",
            "options": [
                "Sosial məktəb",
                "Elmi idarəetmə məktəbi",
                "İdarəetmə elmi məktəbi",
                "Klassik və ya inzibati məktəb",
                "Psixologiya və insan münasibətləri məktəbi"
            ],
            "correct_answer": "Klassik və ya inzibati məktəb"
        },
        {
            "index": 80,
            "question": "Klassik və ya inzibati məktəblə bağlı səhv fikri göstərin",
            "options": [
                "14 idarəetmə prinsipini işləyib hazırlamışlar",
                "Bu məktəbin banisi F. Teylor olmuşdur",
                "Bu məktəbin nümayəndələri idarəetməyə universal proses kimi yanaşmışlar",
                "İnzibati məktəbin yaradıcıları iri biznesdə yuxarı səviyyə rəhbərləri kimi işləmişlər",
                "Maşın və avadanlıqların, fəhlənin gördüyü işin təkmilləşdirilməsinə diqqəti cəmləşdirmişdilər"
            ],
            "correct_answer": "Bu məktəbin banisi F. Teylor olmuşdur"
        },
        {
            "index": 81,
            "question": "Lap dar çərçivədə ixtisaslaşmanın aparılması nəyə gətirib çıxarır",
            "options": [
                "İxtisaslı kadrların yaranmasına səbəb olur",
                "Monotonluğa və ümümi fəaliyyətin səmərəliliyinin azalmasına gətirib çıxarır",
                "Zay məhsulların kütləvi şəkildə yaranmasına səbəb olu",
                "Ümümi fəaliyyətin səmərəliliyinin artmasına səbəb olur",
                "Əmək motivasiyasının yuksəkməsinə səbəb olur"
            ],
            "correct_answer": "Monotonluğa və ümümi fəaliyyətin səmərəliliyinin azalmasına gətirib çıxarır"
        },
        {
            "index": 82,
            "question": "İdarəetmənin mərkəzləşdirilməsi nədir",
            "options": [
                "İdarəetmədə mərkəzləşmə ilə qeyri- mərkəzləşmə arasında optimal əlaqənin yaradılması",
                "İdarəetmə funksiyalarının bir mərkəzdə, bir əldə cəmlənməsi",
                "İdarəetmə həlqələri arasında üfüqi əlaqələrin yaradılması",
                "İdarəetmə mərkəzinin yaradılması",
                "Funksiya və məsuliyyətin idarəetmənin yuxarı səviyyəsindən aşağı səviyyəsinə ötürülməsi"
            ],
            "correct_answer": "İdarəetmə funksiyalarının bir mərkəzdə, bir əldə cəmlənməsi"
        },
        {
            "index": 83,
            "question": "Təşkilat-mencmentin ...",
            "options": [
                "subyektidir",
                "obyektidir",
                "məhsuludur",
                "predmetidir",
                "əsas elementidir"
            ],
            "correct_answer": "obyektidir"
        },
        {
            "index": 84,
            "question": "Təşkilatın hansı mühiti var",
            "options": [
                "fomal və qeyri – formal",
                "daxili və xarici",
                "müəyyən və qeyri – müəyyən",
                "ümumi və xüsusi",
                "sadə və mürəkkəb"
            ],
            "correct_answer": "daxili və xarici"
        },
        {
            "index": 85,
            "question": "Böyük həcmli tapşırığın onun təşkil edən hissələrə (komponentlərə) bölgüsünə nə deyilir",
            "options": [
                "Şaquli əmək",
                "Üfüqi əmək bölgüsü",
                "Sahələrarası əmək bölgüsü",
                "Müəssisələrarası əmək bölgüsü",
                "Beynəlxalq əmək bölgüsü"
            ],
            "correct_answer": "Üfüqi əmək bölgüsü"
        },
        {
            "index": 86,
            "question": "Təşkilatın xarakteristikalarıni qeyd edin",
            "options": [
                "daxili mühitin olması, təşkilatı mədəniyyətin düzgün formalaşması",
                "resurslar, xarici mühitdən asılılıq, üfüqi və şaquli əmək bölgüsü",
                "prinsip və funksiyaların olması, insan resurslarının düzgün idarə olması",
                "xarici mühitin olması, təşkilatı mədəniyyətin düzgün formalaşması",
                "formal və qeyri – formal qrupların olması"
            ],
            "correct_answer": "resurslar, xarici mühitdən asılılıq, üfüqi və şaquli əmək bölgüsü"
        },
        {
            "index": 87,
            "question": "Təşkilatın uğuru ... müəyyən olunur.",
            "options": [
                "bazar və dövlət tənziminin rasional birləşməsi ilə",
                "təşkilatın xarici mühitə uyğunlaşmaq qabiliyyəti ilə",
                "insan və onun imkanlarına səmtləşmə ilə",
                "istehsalın rasional təşkili ilə",
                "daxili kordinasiya zamanı"
            ],
            "correct_answer": "təşkilatın xarici mühitə uyğunlaşmaq qabiliyyəti ilə"
        },
        {
            "index": 88,
            "question": "İdarəetmədə şaquli əmək bölgüsünün mahiyyətini düzgün ifadə edən variantı göstərin.",
            "options": [
                "mütəxəssislər arasında iş bölgüsüdür",
                "idarəetmə iyerarxiyasının müxtəlif səviyyələri arasında iş bölgüsdür",
                "bərabərhüquqlu şöbələr arasında iş bölgüsüdür",
                "funksional şöbələr arasında iş bölgüsüdür",
                "funksional rəhbərlər arasında iş bölgüsüdür"
            ],
            "correct_answer": "idarəetmə iyerarxiyasının müxtəlif səviyyələri arasında iş bölgüsdür"
        },
        {
            "index": 89,
            "question": "Bu məktəbin nümayəndələri ancaq istehsalın idarə edilməsi və aşağı idarəetmə səviyyəsində səmərəliliyin artırlmasını tədqiq edirdilər",
            "options": [
                "“Sosial sistemlər” məktəbi",
                "“Elmi idarəetmə “məktəbi",
                "“Psixologiya və insan münasibətləri”məktəbi",
                "“Klassik və ya inzibati məktəb”",
                "“Davranış” məktəbi"
            ],
            "correct_answer": "“Elmi idarəetmə “məktəbi"
        },
        {
            "index": 90,
            "question": "\"Elmi idarəetmə” məktəbi ilə bağlı səhv fikri göstərin",
            "options": [
                "Bu məktəbin nümayəndələri diqqəti işçinin özünə deyil, onun yerinə yetirdiyi işə, istifadə etdiyi avadanlığa verirdi",
                "Bu məktəbin nümayəndələri menecmenti-“digər insanların köməyi ilə yerinə yetirilməsi təmin edilən işdir” kimi qəbul etmişlər",
                "Bu məktəbin əsas nailiyyətlərindən biri ondan ibarət olmuşdur ki,sistematik stimullaşdırma vasitəsilə işçinin əmək məhsuldarlığını və istehsalın həcmini artırmaq olar",
                "Bu məktəbin banisi Frederik Teylor olmuşdur",
                "Bu məktəbin motivasiya prinsipi-“Çox zəhmət-çox qazanc, az zəhmət-az qazanc”prinsipi olmuşdur"
            ],
            "correct_answer": "Bu məktəbin nümayəndələri menecmenti-“digər insanların köməyi ilə yerinə yetirilməsi təmin edilən işdir” kimi qəbul etmişlər"
        },
        {
            "index": 91,
            "question": "Konkret məqamlarda konkret qaydaların tətbiq edilməsi hansı yanaşmaya aiddir",
            "options": [
                "Proses yanaşma",
                "Situasiyalı yanaşma",
                "Kompleks yanaşma",
                "funksional ynaşma",
                "Sistemli yanaşma"
            ],
            "correct_answer": "Situasiyalı yanaşma"
        },
        {
            "index": 92,
            "question": "Hər hansı prosesə aid olan bütün mərhələlərin ardıcıl formada araşdirilmasını, öyrənilməsini və təhlil edilməsini tələb edən yanaşma hansıdır",
            "options": [
                "Sistemli yanaşma",
                "funksional ynaşma",
                "Kompleks yanaşma",
                "Proses yanaşma",
                "Situasiyalı yanaşma"
            ],
            "correct_answer": "Proses yanaşma"
        },
        {
            "index": 93,
            "question": "Elmi idarəetmə məktəbinin nümayəndələri hesab edirdilər ki, dörd əsas metoddan istifadə edərək əl əməyinin təkmilləşdirilməsi məqsədilə bir çox əməliyyatları təkmilləşdirmək olar.Yanlış metodu göstərin.",
            "options": [
                "müşahıdə",
                "müzakırə",
                "təhlil",
                "ölçü",
                "məntiq"
            ],
            "correct_answer": "müzakırə"
        },
        {
            "index": 94,
            "question": "Elmi idarəetmə məktəbinin idarəetmədə roluna aid olmayan variantı göstərin.",
            "options": [
                "Əmək məhsuldarlığını yüksəltmək üçün maddi stimullaşdırmadan düzgün və sistematik istifadə olunması",
                "iş qrafikinin tərtib edilməsi metodikası",
                "Vəzifənin yerinə yetirilməsinin ən yaxşı üsulunu müəyyən etmək üçün elmi təhlildən istifadə olunması",
                "Planlaşdırma və işin beyində qurulmasının işin özündən ayrılması",
                "Vəzifələrin yerinə yetirilməsi üçün ən çox uyğun gələn işçilərin seçilməsı,onların təhsilinin təmin olunması"
            ],
            "correct_answer": "iş qrafikinin tərtib edilməsi metodikası"
        },
        {
            "index": 95,
            "question": "Proses nəyə deyilir",
            "options": [
                "qaydaların məcmusudur",
                "başlanğıcı və sonu olan, arasıkəsilməz ardıcıllığa malik fəaliyyət, hadisə və əməliyyatların məcmusudur",
                "tənzimləyici sistem",
                "istehsalatla olan əlaqədir",
                "hadisənin istiqamətidir"
            ],
            "correct_answer": "başlanğıcı və sonu olan, arasıkəsilməz ardıcıllığa malik fəaliyyət, hadisə və əməliyyatların məcmusudur"
        },
        {
            "index": 96,
            "question": "Ətraf mühitdən təcrid olunmuş, izolə edilmiş sistem ... ... Adlanır",
            "options": [
                "məxfi sistem",
                "qapalı sistem",
                "tənzimləyici sistem",
                "icraedici sistem",
                "hüquq sistemi"
            ],
            "correct_answer": "qapalı sistem"
        },
        {
            "index": 97,
            "question": "Tərkib elementləri ətraf mühitlə əlaqədə olan sistem ...  adlanır",
            "options": [
                "təşkilati sistem",
                "açıq sistem",
                "tənzimləyici sistem",
                "icraedici sistem",
                "idarəedici sistem"
            ],
            "correct_answer": "açıq sistem"
        },
        {
            "index": 98,
            "question": "Bütün yanaşmaları özündə birləşdirərək, idarəetmənin sistem halında öyrənilməsini həyata keçirən yanaşma hansıdır",
            "options": [
                "Proses yanaşma",
                "Sistemli yanaşma",
                "Situasiyalı yanaşma",
                "formal yanaşma",
                "Kompleks yanaşma"
            ],
            "correct_answer": "Sistemli yanaşma"
        },
        {
            "index": 99,
            "question": "“Liderlik nəzəriyyəsinin” müəllifi kimdir",
            "options": [
                "A. Fayol",
                "H. Qant",
                "F. Gilbert",
                "L. Gilbert",
                "F. U. Teylor"
            ],
            "correct_answer": "H. Qant"
        },
        {
            "index": 100,
            "question": "İstehsalın planlaşdırılması üçün istifadə edilən kart – sxemlər (qannt – sxemlər) kim tərəfindən hazırlanmışdır",
            "options": [
                "A. Fayol",
                "H. Qant",
                "F. Gilbert",
                "L. Gilbert",
                "F. U. Teylor"
            ],
            "correct_answer": "H. Qant"
        },
        {
            "index": 101,
            "question": "H.Qant hansı sahə üzrə yeni metodika hazirlamışdı",
            "options": [
                "iş qrafikinin tərtib edilməsi metodikası",
                "mükafat ödəmə metodikası",
                "növbətçi qrafikinin hazırlanması metodikası",
                "kadr vərəqələrinin hazırlanması metodikası",
                "normativlərin təyin edilməsi"
            ],
            "correct_answer": "mükafat ödəmə metodikası"
        },
        {
            "index": 102,
            "question": "Bu - müəyyən işin yerinə yetirilməsi üçün zəruri əmək məsrəflərinin təyin edilməsi və əmək normasının müəyyənləşdirilməsidir",
            "options": [
                "əməyin mühafizəsi",
                "əməyin normalaşdırılması",
                "əmək haqqının hesablanması",
                "əməyin təşkili",
                "əməyin humanistləşdirilməsi"
            ],
            "correct_answer": "əməyin normalaşdırılması"
        },
        {
            "index": 103,
            "question": "Qeyd edilənlərdən biri F. Teylorun müəyyənləşdirdiyi prinsiplərə aid deyildir",
            "options": [
                "Əmək-fərdi fəaliyyət kimi",
                "Səlahiyyət və məsuliyyət",
                "Əməyin ölçülməsi",
                "Əmək bölgüsü",
                "Stimullaşdırma proqramları"
            ],
            "correct_answer": "Səlahiyyət və məsuliyyət"
        },
        {
            "index": 104,
            "question": "Elmi menecmentin prinsiplərinin praktiki tətbiq olunması nəyə gətirib çıxartdı",
            "options": [
                "İşçilərin psixoloji durumunun yaxşılaşmasına",
                "Əmək məhsuldarlığının artımına və işçinin artan tələbatlarının yüksək səviyyədə ödənilməsinə",
                "Əmək məhsuldarlığının aşağı düşməsinə və işçinin tələbatlarının ödənilməməsinə",
                "Heç bir dəyişikliyə",
                "Əmək məhsuldarlığının artımına, lakin işçinin artan tələbatlarına və əməyin sosial kontekstinə kifayət qədər diqqətin yetirilməməsinə"
            ],
            "correct_answer": "Əmək məhsuldarlığının artımına, lakin işçinin artan tələbatlarına və əməyin sosial kontekstinə kifayət qədər diqqətin yetirilməməsinə"
        },
        {
            "index": 105,
            "question": "Aşağıdakı variantların hansında F. Teylor tərəfindən yazılmış əsərlərin adı tam düzgün göstərilmişdir",
            "options": [
                "Sex menecmenti, Hərəkətlərin öyrənilməsi, Sənaye rəhbərliyi",
                "Elmi menecmentin prinsipləri, Sex menecmenti, İşəmuzd sistemi",
                "İşəmuzd sistemi, İdarəetmənin fəlsəfəsi, Əməyin təşkili",
                "İdarəetmənin fəlsəfəsi,İdarəetmənin psixologiyası,",
                "Elmi menecmentin prinsipləri, İdarəetmənin psixologiyası, Sex menecmenti"
            ],
            "correct_answer": "Elmi menecmentin prinsipləri, Sex menecmenti, İşəmuzd sistemi"
        },
        {
            "index": 106,
            "question": "Teylora görə firma üçün səmərənin əsas meyarı nədir",
            "options": [
                "texnologiyanın təkmilləşdirilməsidir",
                "məhsulun maya dəyərinin aşağı salınmasıdır",
                "təşkilatda qayda-qanunun möhkəmlənməsidir",
                "kadrların ixtisasının artırılmasıdır",
                "insan faktorunun ön plana çıxmasıdır"
            ],
            "correct_answer": "məhsulun maya dəyərinin aşağı salınmasıdır"
        },
        {
            "index": 107,
            "question": "İdarəetmənin ümumi prinsiplərinə aid olmayan variantı göstərin",
            "options": [
                "İnteqrasiya və dəyərlərə istiqamətlənmə prinsipi",
                "Çoxfunksionallıq prinsipi",
                "Tətbiq oluna bilmə prinsipi",
                "Mərkəzləşmə ilə qeyri-mərkəzləşmə arasında optimal əlaqənin yaradılması prinsipi",
                "Sistemlilik prinsipi"
            ],
            "correct_answer": "Mərkəzləşmə ilə qeyri-mərkəzləşmə arasında optimal əlaqənin yaradılması prinsipi"
        },
        {
            "index": 108,
            "question": "Sistemli yanaşmanın məzmunu nədən ibarətdir",
            "options": [
                "Məqsədqoyuluşu, motivasiya, nəzarət",
                "Məqsədqoyuluşu, motivasiya, koordinasiya",
                "Məqsədqoyuluşu, koordinasiya, hərtərəfli qiymətləndirmə",
                "Məqsədqoyuluşu, motivasiya, kommunikasiya",
                "Məqsədqoyuluşu, minimal xərclərlə məqsədə çatma, hərtərəfli qiymətləndirmə"
            ],
            "correct_answer": "Məqsədqoyuluşu, minimal xərclərlə məqsədə çatma, hərtərəfli qiymətləndirmə"
        },
        {
            "index": 109,
            "question": "İdarəetmə prinsiplərinin sosial məzmunu cəmiyyətin tələblərinə tam uyğun olmalıdır. Hansı variant düzgün deyil",
            "options": [
                "İdarəetmə münasibətlərinin əsas xassə ə əaqələrini əkis etdirilməlidir",
                "Bu prinsiplər cəmiyyətin idarəetmə qarşısın qoyduğu sosial-iqtisadi məqsədlərə uyğun gəlməlidir",
                "Onlrın məzmunu normativ-hüquqi sənədlərdə düzgüb əks olunmalıdır",
                "Bu prinsiplər hər hansı bir sahənin tarazlı inkişaf tələbləri ilə zidiyyət təşkil etməməlidir",
                "Əgər hər hansı bir idarəetmə funksiyası qeyri-effektif səmərə verərsə, bu funksiyıarda dəyişiklik etmək lazımdır"
            ],
            "correct_answer": "Əgər hər hansı bir idarəetmə funksiyası qeyri-effektif səmərə verərsə, bu funksiyıarda dəyişiklik etmək lazımdır"
        },
        {
            "index": 110,
            "question": "Sistemli yanaşmaya görə təşkilatın əsas və birinci əlaməti hansıdır",
            "options": [
                "Mənfəətin yüksək olması",
                "İdarəetmənin mərkəzləşməsi",
                "Keyfiyyətə nəzarət mexanizminin mövcudluğu",
                "Konkret məqsədin mövcudluğu",
                "Yeni texnologiyaların tətbiqi"
            ],
            "correct_answer": "Konkret məqsədin mövcudluğu"
        },
        {
            "index": 111,
            "question": "O, bir-biri ilə əlaqədə olacaq, bir-birinə uyğun olacaq, fəaliyyət müddətində müəssisənin tamlığı qorunacaq kimi xüsusiyyətlərə malikdir",
            "options": [
                "prinsip",
                "təşkilat",
                "konsepsiya",
                "qanun",
                "sistem"
            ],
            "correct_answer": "sistem"
        },
        {
            "index": 112,
            "question": "F.Teylor hansı məktəbin yaradıcısı idi",
            "options": [
                "inzibati məktəbin",
                "sosial sistemlər məktəbinin",
                "insan münasibətləri məktəbinin",
                "Elmi menecment məкtəbi",
                "empirik məktəbin"
            ],
            "correct_answer": "Elmi menecment məкtəbi"
        },
        {
            "index": 113,
            "question": "Teylorun konsepsiyasına əsasən menecmentin iki əsas vəzifəsi hansılardır",
            "options": [
                "Hər bir işçinin maddi rifahının artırılması, yoxsulluğun azaldılması.",
                "Sahibkarlığın daha güclü inkişafının təmini, hər işçinin maddi rifahının artırılması",
                "İqtisadiyyatın güclənməsi, sahibkarlığın daha güclü inkişafının təmini",
                "Sahibkarlığın daha güclü inkişafının təmini, həmkarlar ittifaqının yaraddması",
                "İqtisadiyyatın güclənməsi, müəssisənin genişlənməsi."
            ],
            "correct_answer": "Sahibkarlığın daha güclü inkişafının təmini, həmkarlar ittifaqının yaraddması"
        },
        {
            "index": 114,
            "question": "Sənaye - maşın və texniki proseslərin məcmusu deyil, bu, insanların məcmusudur fikri kimə məxsusdur",
            "options": [
                "Q.Taun",
                "H.Emmerson",
                "O.Şeldon",
                "M.Veber",
                "Q.Xopf"
            ],
            "correct_answer": "O.Şeldon"
        },
        {
            "index": 115,
            "question": "F.Teylor əməyin hansı formalarını fərqləndirirdi",
            "options": [
                "icraçı və idarəedici əmək",
                "fərdi və qrup şəklində əmək",
                "məhsuldar və qeyri-məhsuldar əmək",
                "nəzarətçi və inzibati əmək",
                "fərdi və kollektiv əmək"
            ],
            "correct_answer": "icraçı və idarəedici əmək"
        },
        {
            "index": 116,
            "question": "“Çox zəhmət-çox qazanc” motivasiya prinsipindən hansı idarəetmə məktəbinin nümayəndələri istıfadə edirdilər",
            "options": [
                "“ Empirik məktəbinin” nümayəndələrı",
                "“Klassik və ya inzibati məktəbin” nümayəndələri.",
                "“ Psixologiya və insan münasibətləri məktəbinin” nümayəndələri",
                "“ Davranış məktəbinin” nümayəndələrı",
                "“Elmi idarəetmə məktəbinin” nümayəndələri"
            ],
            "correct_answer": "“Elmi idarəetmə məktəbinin” nümayəndələri"
        },
        {
            "index": 117,
            "question": "“Elmi idarəetmə “məktəbinin idarəetmədə roluna aid olmayan variantı göstərin",
            "options": [
                "Mürəkkəb situasiyalarda qərar qəbul edən rəhbərlərə kömək məqsədilə kəmiyyət metodalarının inkişafı",
                "Əmək məhsuldarlığını yüksəltmək üçün maddi stimullaşdırmadan düzgün və sistematik istifadə olunması",
                "Vəzifənin yerinə yetirilməsinin ən yaxşı üsulunu müəyyən etmək üçün elmi təhlildən istifadə olunması",
                "Planlaşdırma və işin beyində qurulmasının işin özündən ayrılması",
                "Vəzifələrin yerinə yetirilməsi üçün ən çox uyğun gələn işçilərin seçilməsı,onların təhsilinin təmin olunması"
            ],
            "correct_answer": "Mürəkkəb situasiyalarda qərar qəbul edən rəhbərlərə kömək məqsədilə kəmiyyət metodalarının inkişafı"
        },
        {
            "index": 118,
            "question": "İdarəetməyə müxtəlif nöqteyi-nəzərdən baxılan yanaşmaları sadalayın",
            "options": [
                "proses və tənzimləmə yanaşmalar",
                "sistemli, proses və situasiyalı yanaşmalar",
                "sistemil, proses, situasiyalı və kompleks yanaşmalar",
                "situasiyalı və kompleks yanaşmalar",
                "sistemli və proses yanaşmalar"
            ],
            "correct_answer": "sistemil, proses, situasiyalı və kompleks yanaşmalar"
        },
        {
            "index": 119,
            "question": "«Bizim etdiкlərimiz hamısı insan təbiəti ilə razılıqda olmalıdır. Biz insanları məcbur edə bilməriк. Biz ancaq onların inкişafını istiqamətləndirə biləriк» fikrinin müəllifi kimdir",
            "options": [
                "L. Gilbert",
                "F. Gilbert",
                "H. Qant",
                "A. Fayol",
                "F. Teylor"
            ],
            "correct_answer": "H. Qant"
        },
        {
            "index": 120,
            "question": "Proses yanaşmanın mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "sosial sistemin elementlərinin qarşılıqlı əlaqəsini öyrənir",
                "təşkilatı bir sistem kimi qəbul edir və onu ayrılıqda öyrənir",
                "idarəetmənin tərkib hissələrini, proseslərini, funksiyalarını, metodlarını, prinsiplərini qarşılıqlı əlaqədə öyrənir",
                "hər hansı prosesə aid olan bütün mərhələlərin ardıcıl formada araşdirilmasını, öyrənilməsini və təhlil edilməsini tələb edir",
                "idarəetmə funksiyalarının hər birini sistem olaraq qəbul edir və təhlil edir"
            ],
            "correct_answer": "hər hansı prosesə aid olan bütün mərhələlərin ardıcıl formada araşdirilmasını, öyrənilməsini və təhlil edilməsini tələb edir"
        },
        {
            "index": 121,
            "question": "Sistemli yanaşmanın mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "sosial sistemin elementlərinin qarşılıqlı əlaqəsini öyrənir",
                "texnoloji sistemin nailiyyətlərini öyrənir və istehsalatla olan əlaqəsini təhlil edir",
                "hər hansı prosesə aid olan bütün mərhələlərin ardıcıl formada araşdirilmasını, öyrənilməsini və təhlil edilməsini tələb edir",
                "idarəetmə funksiyalarının hər birini sistem olaraq qəbul edir və təhlil edir",
                "idarəetmənin tərkib hissələrini, proseslərini, funksiyalarını, metodlarını, prinsiplərini qarşılıqlı əlaqədə öyrənir"
            ],
            "correct_answer": "idarəetmənin tərkib hissələrini, proseslərini, funksiyalarını, metodlarını, prinsiplərini qarşılıqlı əlaqədə öyrənir"
        },
        {
            "index": 122,
            "question": "İstehsalın planlaşdırılması üçün istifadə edilən kart – sxemlər (qant – sxemlər) kim tərəfindən hazırlanmışdır",
            "options": [
                "F. Gilbert",
                "H. Qant",
                "A. Fayol",
                "F. Teylor",
                "L. Gilbert"
            ],
            "correct_answer": "H. Qant"
        },
        {
            "index": 123,
            "question": "Situasiyalı yanaşmanın mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "hər hansı prosesə aid olan bütün mərhələlərin ardıcıl formada araşdirilmasını, öyrənilməsini və təhlil edilməsini tələb edir",
                "konkret məqamlarda konkret qaydaların tətbiq edilməsini tələb edir",
                "idarəetmə funksiyalarının hər birini sistem olaraq qəbul edir və təhlil edir",
                "sosial sistemin elementlərinin qarşılıqlı əlaqəsini öyrənir",
                "idarəetmənin tərkib hissələrini, proseslərini, funksiyalarını, metodlarını, prinsiplərini qarşılıqlı əlaqədə öyrənir"
            ],
            "correct_answer": "konkret məqamlarda konkret qaydaların tətbiq edilməsini tələb edir"
        },
        {
            "index": 124,
            "question": "F.Teylor tərəfindən müəyyən edilmiş idarəetmə prinsipi hansıdır",
            "options": [
                "hakimiyyət və məsuliyyət",
                "əmək bölgüsü",
                "skalyar zəncir",
                "vahid rəhbərlik",
                "intizam"
            ],
            "correct_answer": "əmək bölgüsü"
        },
        {
            "index": 125,
            "question": "Kompleks yanaşmanın mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "hər hansı prosesə aid olan bütün mərhələlərin ardıcıl formada araşdirilmasını, öyrənilməsini və təhlil edilməsini tələb edir",
                "hər hansı bir hadisəyə bir neçə tərəfdən yanaşılma formasına kompleks yanaşma deyilir",
                "konkret məqamlarda konkret qaydaların tətbiq edilməsini tələb edir",
                "konkret məqamlarda konkret qaydaların tətbiq edilməsini tələb edir",
                "idarəetmənin tərkib hissələrini, proselərini, funksiyalarını, metodlarını, prinsiplərini qarşılıqlı əlaqədə öyrənir"
            ],
            "correct_answer": "hər hansı bir hadisəyə bir neçə tərəfdən yanaşılma formasına kompleks yanaşma deyilir"
        },
        {
            "index": 126,
            "question": "Norma, normativ, 8 saatlıq iş rejimi, işin planlaşdırılması……məktəbin nailiyyətləridir",
            "options": [
                "inzibati idarəetmə məktəbi",
                "elmi idarəetmə məktəbi",
                "sosial sistemlər məktəbi",
                "insan münasibətləri məktəbi",
                "empirik məktəb"
            ],
            "correct_answer": "elmi idarəetmə məktəbi"
        },
        {
            "index": 127,
            "question": "Elmi idarəetmə məktəbinin əsas nailiyyətləri ... ibarət olmuşdur",
            "options": [
                "avtomatlaşdırmanın tətbiqi, iş otaqlarının yaxşılaşdırılması",
                "əl əməyinin yüngülləşdirilməsi; qısa fasilələrin verilməsi; iş və vaxt normalarının qoyulması; əlavə iş üçün mükafatın verilməsi; idarəetmə əməyinin fiziki əməkdən ayrılması",
                "məzuniyyətlərin verilməsi, vəzivələrin demokratik bölgüsü",
                "yeni iş yerinin açılması, istirahət vaxinin məhdudlaşdırılması",
                "maaşın yüksəldilməsi, əlavə kursların keçirilməsi, fiziki əməyə üstünlük verilməsi"
            ],
            "correct_answer": "əl əməyinin yüngülləşdirilməsi; qısa fasilələrin verilməsi; iş və vaxt normalarının qoyulması; əlavə iş üçün mükafatın verilməsi; idarəetmə əməyinin fiziki əməkdən ayrılması"
        },
        {
            "index": 128,
            "question": "Teylorun müəyyən etdiyi ümumi prinsiplərə aid olmayanı seçin",
            "options": [
                "əməyin ölçülməsi",
                "ədalitlilik",
                "menecmentin rolu",
                "əməyin bölgüsü",
                "motivasiya"
            ],
            "correct_answer": "ədalitlilik"
        },
        {
            "index": 129,
            "question": "İşçiyə iqtisadi insan, iqtisadi güc kimi yanaşılması fikrinin müəllifi kimdir",
            "options": [
                "A.Fayol",
                "F.U. Teylor",
                "D.Makkleland",
                "A. Maslou",
                "E.Meyo"
            ],
            "correct_answer": "F.U. Teylor"
        },
        {
            "index": 130,
            "question": "Teylorun konsepsiyasına əsasən menecmentin iki əsas vəzifəsi hansılardır",
            "options": [
                "İqtisadiyyatın güclənməsi, müəssisənin genişlənməsi",
                "Sahibkarlığın daha güclü inkişafının təmini, hər işçinin maddi rifahının artırılması",
                "Sahibkarlığın daha güclü inkişafının təmini, həmkarlar komitəsinin yaradılması",
                "İqtisadiyyatın güclənməsi, sahibkarlığın daha güclü inkişafının təmini",
                "Hər bir işçinin maddi rifahının artırılması, yoxsulluğun azaldılması"
            ],
            "correct_answer": "Sahibkarlığın daha güclü inkişafının təmini, hər işçinin maddi rifahının artırılması"
        },
        {
            "index": 131,
            "question": "Elmi menecment məktəbinin nümayəndələri işçilərin əmək məhsuldarlığını hansı vasitə ilə artırmağı təklif edirlər",
            "options": [
                "yeni texnologiyalardan istifadə",
                "sistematik stimullaşdırma",
                "idarəetmənin səmərəli metodlarından istifadə",
                "psixoloji yardım göstərmək",
                "istehsal xərclərinin azaldılması"
            ],
            "correct_answer": "sistematik stimullaşdırma"
        },
        {
            "index": 132,
            "question": "Elmi idarəetmə məktəbinin nümayəndələrindən aşağıda adları qeyd edilənlərdən hansı düz deyildir",
            "options": [
                "H. Qant",
                "A. Fayol",
                "L.Gilbert",
                "F. Teylor",
                "F.Gilbert"
            ],
            "correct_answer": "A. Fayol"
        },
        {
            "index": 133,
            "question": "Menecmentin təkamül prosesinin altıncı mərhələsi hansı məktəb olmuşdur",
            "options": [
                "Sosial sistemlər məktəbi",
                "emprik məktəb",
                "Klassik məktəb (elmi məktəb)",
                "inzibati məktəb",
                "İnsani münasibətlər məktəbi"
            ],
            "correct_answer": "emprik məktəb"
        },
        {
            "index": 134,
            "question": "İstehsalın idarə edilməsi məsələlərinin formalşmasına elmi cəhətdən yanaşmaq üçün daha əlverişli şərait hansı ölkədə yarandı",
            "options": [
                "Almaniyada",
                "ABŞ-da",
                "İngiltərədə",
                "Fransada",
                "Rusiyada"
            ],
            "correct_answer": "ABŞ-da"
        },
        {
            "index": 135,
            "question": "Mikroxronometr cihazının funksiyası nədən ibarət idi",
            "options": [
                "işçilərin etik normalara riayət etmələrinə nəzarət etmək",
                "bu cihaz vasitəsilə müəyyən əməliyyatlarda hansı hərəkətlər yerinə yetirildiyini və onların hər birinin nə qədər vaxt apardığını qeyd edirdilər",
                "anbarlarda temperaturu və nisbi rütubəti ölçmək",
                "otaqlarda işıqlandırmanı və havalandırmanı ölçmək",
                "davamiyyəti, gecikmələri və vaxtından tez iş yerini terk etməyə nəzarət"
            ],
            "correct_answer": "bu cihaz vasitəsilə müəyyən əməliyyatlarda hansı hərəkətlər yerinə yetirildiyini və onların hər birinin nə qədər vaxt apardığını qeyd edirdilər"
        },
        {
            "index": 136,
            "question": "Aşağıdakı müəlliflərdən hansılar əmək hərəkətlərinin təkmilləşdirilməsi sahəsində tədqiqatlar aparmış, xronometraj metodikasını təkmilləşdirmiş, həmçinin iş yerlərininin elmi təşkili prinsiplərini işləyib hazırlamışdır",
            "options": [
                "Q.Taun, M.P.Follet",
                "Frenk və Lilian Çilbertlər",
                "C. Bernard, E.Mayo",
                "O.Şeldon, Follet",
                "H.Emerson A.Fayol"
            ],
            "correct_answer": "Frenk və Lilian Çilbertlər"
        },
        {
            "index": 137,
            "question": "Menecmentin təkamül prosesinin beşinci mərhələsi hansı məktəb olmuşdur",
            "options": [
                "sosial sistemlər məktəbi",
                "İdarəetmə elmi və кəmiyyət metоdları məktəbi",
                "İnsani münasibətlər məktəbi",
                "Klassik məktəb (elmi məktəb)",
                "inzibati idarəetmə məktəbi"
            ],
            "correct_answer": "İdarəetmə elmi və кəmiyyət metоdları məktəbi"
        },
        {
            "index": 138,
            "question": "Elmi menecment məktəbinin metodologiyasının ilkin mərhələsinə hansı aiddir",
            "options": [
                "İdarəetmədə qərargah prinsipinin təhlili",
                "Əməyin məzmununun təhlili",
                "Qərar qəbulu sisteminin öyrənilməsi",
                "vəzifələrin bölüşdürülməsi",
                "Biznesin məqsədinin müəyyənləşdirilməsi"
            ],
            "correct_answer": "Əməyin məzmununun təhlili"
        },
        {
            "index": 139,
            "question": "Elmi idarəetmə məktəbinin nümayəndələri kimlər olmuşdular",
            "options": [
                "Q.Taun, M.P.Follet",
                "F.U.Teylor, Frenk və Liliya Gilbretlər və Henri Hant",
                "C. Bernard, E.Mayo",
                "O.Şeldon, Follet",
                "H.Emerson A.Fayol"
            ],
            "correct_answer": "F.U.Teylor, Frenk və Liliya Gilbretlər və Henri Hant"
        },
        {
            "index": 140,
            "question": "Menecmentin təkamül prosesinin dördüncü mərhələsi hansı məktəb olmuşdur",
            "options": [
                "insan münasibətləri məktəbi",
                "sosial sistemlər məktəbi",
                "elmi idarəetmə məktəbi",
                "empirik məktəb",
                "inzibati idarəetmə məktəbi"
            ],
            "correct_answer": "sosial sistemlər məktəbi"
        },
        {
            "index": 141,
            "question": "Menecmentin təkamül prosesinin üçüncü mərhələsi hansı məktəb olmuşdur",
            "options": [
                "inzibati idarəetmə məktəbi",
                "insan münasibətləri məktəbi",
                "sosial sistemlər məktəbi",
                "empirik məktəb",
                "elmi idarəetmə məktəbi"
            ],
            "correct_answer": "insan münasibətləri məktəbi"
        },
        {
            "index": 142,
            "question": "Menecmentin təkamül prosesinin ikinci mərhələsi hansı məktəb olmuşdur",
            "options": [
                "elmi idarəetmə məktəbi",
                "inzibati idarəetmə məktəbi",
                "empirik məktəb",
                "insan münasibətləri məktəbi",
                "sosial sistemlər məktəbi"
            ],
            "correct_answer": "inzibati idarəetmə məktəbi"
        },
        {
            "index": 143,
            "question": "Menecmentin təkamül prosesinin ilk mərhələsi hansı məktəb olmuşdur",
            "options": [
                "sosial sistemlər məktəbi",
                "elmi idarəetmə məktəbi",
                "empirik məktəb",
                "insan münasibətləri məktəbi",
                "inzibati idarəetmə məktəbi"
            ],
            "correct_answer": "elmi idarəetmə məktəbi"
        },
        {
            "index": 144,
            "question": "Elmi menecment məktəbinin banisi kim olmuşdur",
            "options": [
                "A.Fayol",
                "F.Teylor",
                "H.Qant",
                "F.Cilbert",
                "E.Meyo"
            ],
            "correct_answer": "F.Teylor"
        },
        {
            "index": 145,
            "question": "XX əsrin birinci yarısında bir-birindən dəqiq fərqləndirilən neçə elmi idarəetmə məktəbi inkişaf etməyə başlamışdır",
            "options": [
                "5",
                "6",
                "12",
                "3",
                "4"
            ],
            "correct_answer": "6"
        },
        {
            "index": 146,
            "question": "Bu üsulda hər bir fərdin, qrupun, kollektivin sosial və psixoloji durumu nəzərə alınmaqla, onların tələbatlarının ödənilməsi cədləri başa düşülür",
            "options": [
                "inzibati üsul",
                "maddi və mənəvi üsul",
                "formal və qeyri - formal üsul",
                "sosial - psixoloji üsul",
                "iqtisadi üsul"
            ],
            "correct_answer": "sosial - psixoloji üsul"
        },
        {
            "index": 147,
            "question": "Bu üsulda məcburiyyət vardır, hər bir işçi müəyyən qanunlara, əmrlərə tabe olmalı və plana, norma və normativlərə əməl etməlidir",
            "options": [
                "iqtisadi üsul",
                "formal və qeyri - formal üsul",
                "maddi və mənəvi üsul",
                "inzibati üsul",
                "sosial - psixoloji üsul"
            ],
            "correct_answer": "inzibati üsul"
        },
        {
            "index": 148,
            "question": "Bu üsul işçilərin marağını ödəmək yolu ilə onların işə cəlb edilməsi, bunun üçün iqtisadi təsir və tədbirlər tətbiq edilir. Əsasən maddi maraq prinsipinə əsaslanır",
            "options": [
                "inzibati üsul",
                "formal və qeyri - formal üsul",
                "iqtisadi üsul",
                "maddi və mənəvi üsul",
                "sosial - psixoloji üsul"
            ],
            "correct_answer": "iqtisadi üsul"
        },
        {
            "index": 149,
            "question": "Klassik idarəetmə məktəbinin müəyyən etdiyi metodları qeyd edin",
            "options": [
                "maddi və mənəvi üsul",
                "iqtisadi üsul, inzibati üsul",
                "sosial - psixoloji üsul və mənəvi üsul",
                "iqtisadi üsul, inzibati üsul, sosial - psixoloji üsul",
                "formal və qeyri - formal üsul"
            ],
            "correct_answer": "iqtisadi üsul, inzibati üsul, sosial - psixoloji üsul"
        },
        {
            "index": 150,
            "question": "Sənaye istehsalının elmi əsaslarla təşkili ilk dəfə hansı ölkədə həyata keçirilmişdir",
            "options": [
                "Amerika",
                "İrlandiya",
                "Rusiya",
                "İngiltərə",
                "Almaniya"
            ],
            "correct_answer": "İngiltərə"
        },
        {
            "index": 151,
            "question": "Menecer dedikdə kimi başa düşürük",
            "options": [
                "idarəetmə sahəsində peşəkar biliklərə malik olan mütəxəssisi",
                "təşkilatın ali rəhbərini",
                "sahibkarı",
                "idarəetmə sahəsində peşəkar biliklərə malik olan muzdlu işçini",
                "mənfəət naminə iqtisadi risk mülkiyyətçini"
            ],
            "correct_answer": "idarəetmə sahəsində peşəkar biliklərə malik olan muzdlu işçini"
        },
        {
            "index": 152,
            "question": "Anri-Fayol idarəetmənin neçə prinsipini işləyib hazırlayıb?",
            "options": [
                "14",
                "12",
                "20",
                "3",
                "4"
            ],
            "correct_answer": "14"
        },
        {
            "index": 153,
            "question": "Təşkilatın ümumi xarakteristikasını və qanunauyğunluqlarını müəyyənləşdirməyə çalışan idarəetmə məktəbi hansıdır",
            "options": [
                "Elmi idarəetmə məktəbi",
                "İdarəetmə elmi məktəbi",
                "Sosial məktəb",
                "Psixologiya və insan münasibətləri məktəbi",
                "Klassik və ya inzibati məktəb"
            ],
            "correct_answer": "Klassik və ya inzibati məktəb"
        },
        {
            "index": 154,
            "question": "Anri-Fayolun idarəetmə nəzəriyyəsinə olan əsas töhfəsi ondan ibarət olmuşdur ki, o, idarəetməni bir universal prinsip kimi nəzərdən keçirmiş, hansı ki, bir-biri ilə qarşılıqlı əlaqədə olan ... məcmusudur. Cumləni tamamlayın.",
            "options": [
                "İdarəetmə prinsiplərinin",
                "Rəhbərlik üslublarının",
                "İdarəetmə funksiyalarının",
                "İdarəetmə vasitələrinin",
                "İdarəetmə metodlarının"
            ],
            "correct_answer": "İdarəetmə funksiyalarının"
        },
        {
            "index": 155,
            "question": "İdarəetmənin tarixi dövrlərinin düzgün sıralandığı variantı qeyd edin:",
            "options": [
                "Sistemləşmə dövrü, qədim və orta əsrlər dövrü, müasir dövr",
                "sistemləşmə dövrü, müasir dövr",
                "Sənayeləşmə dövrü, qədim və orta əsrlər dövrü, sistemləşmə dövrü, müasir dövr",
                "Qədim dövr, sənayeləşmə dövrü, sistemləşmə dövrü, informasiya dövr",
                "Müasir dövr, qədim və orta əsrlər dövrü, sənayeləşmə dövrü, sistemləşmə dövrü"
            ],
            "correct_answer": "Qədim dövr, sənayeləşmə dövrü, sistemləşmə dövrü, informasiya dövr"
        },
        {
            "index": 156,
            "question": "Təşkilatın müvəffəqiyyət qazanmasını təmin edən tərkib hissələrini qeyd edin",
            "options": [
                "xalqin mənəvi-əxlaqi dəyərlərinə diqqət yetirmək",
                "rəqiblərin strategiyasını bilmək",
                "mövcud olmaq (yaşamaq) qabiliyyəti; nəticəlik və effektivlik; qəbul edilən qərarların praktiki olaraq reallaşdırılması",
                "alıcıların zövqləriuə uyğyunlaşmaq",
                "alıcıların tələbatlarını ödəmək bacarığı"
            ],
            "correct_answer": "mövcud olmaq (yaşamaq) qabiliyyəti; nəticəlik və effektivlik; qəbul edilən qərarların praktiki olaraq reallaşdırılması"
        },
        {
            "index": 157,
            "question": "İstehsal texnologiyasında baş verən böyük dönüşlər",
            "options": [
                "xarici mühitin formalaşması",
                "daxili mühitin formalaşması",
                "sənaye inqilabı; standartlaşdırma və mexanikləşdirmə; yığım konfeyr xəttlərinin tətbiqi",
                "formal və qeyri – formal qrupların yaranması",
                "məktəblərin yaranması, alimlərin nəzəriyyələri"
            ],
            "correct_answer": "sənaye inqilabı; standartlaşdırma və mexanikləşdirmə; yığım konfeyr xəttlərinin tətbiqi"
        },
        {
            "index": 158,
            "question": "Qeyri-mərkəzləşmə prinsipinin mahiyyəti nədir",
            "options": [
                "Hüquq, funksiya və məsuliyyətin idarəetmənin yuxarı səviyyəsində cəmlənməsi",
                "Qərarların qəbul edilməsi hüququnun baş xətti rəhbərin əlində cəmlənməsi",
                "Hüquq, funksiya və məsuliyyətin bir rəhbərin əlində cəmlənməsi",
                "Hüquq, funksiya və məsuliyyətin idarəetmənin yuxarı səviyyəsindən aşağı səviyyəsinə ötürülməsi",
                "Müəssisədə bir neçə rəhbərin olması"
            ],
            "correct_answer": "Hüquq, funksiya və məsuliyyətin idarəetmənin yuxarı səviyyəsindən aşağı səviyyəsinə ötürülməsi"
        },
        {
            "index": 159,
            "question": "F.Cilbert və L.Cilbert tərəfindən əsas diqqət yönəldilən tədqiqat obyekti hansıdır",
            "options": [
                "məhsul xərclərinin azaldılması",
                "işçilərin motivasiyası",
                "təşkilatda sosial münasibətlər",
                "istehsal prosesində fıziki işin öyrənilməsi",
                "istehsalın genişləndirilməsi"
            ],
            "correct_answer": "istehsal prosesində fıziki işin öyrənilməsi"
        },
        {
            "index": 160,
            "question": "Bürokratik idarəetmə modelinin əsas meyarları hansılardır",
            "options": [
                "Demokratik yanaşma, inzibati iş metodları",
                "İdarəetmədə iştirak, şaquli ierarxiya",
                "Şaquli ierarxiya, inzibati metodlar",
                "Liberal yanaşma, yenilikçi fəaliyyət",
                "İdarəetmədə kollegialıq"
            ],
            "correct_answer": "Şaquli ierarxiya, inzibati metodlar"
        },
        {
            "index": 161,
            "question": "A.Maslou qeyd edilənlərdən hansı nəzəriyyənin müəllifidir",
            "options": [
                "Gözləmə nəzəriyyəsinin",
                "Qazanılmış tələbatlar nəzəriyyəsinin",
                "Ədalətlilik nəzəriyyəsinin",
                "Tələbatların ierarxiyası nəzəriyyəsinin",
                "Porter- louler nəzəriyyəsinin"
            ],
            "correct_answer": "Tələbatların ierarxiyası nəzəriyyəsinin"
        },
        {
            "index": 162,
            "question": "Motivləşdirici tələbatların hansı tipi tələbatlar iyerarxiyasi nəzəriyyəsinə aid deyildir",
            "options": [
                "Təhlükəsizlik",
                "aid olma",
                "Özünüifadə",
                "Müvəffəqiyyət",
                "Fizioloji"
            ],
            "correct_answer": "Müvəffəqiyyət"
        },
        {
            "index": 163,
            "question": "Maks Veberə görə təşkilatlara hansı xüsusiyyətlər xasdır",
            "options": [
                "Açıq, yumşaq model",
                "Qapalı və yumşaq model",
                "Açıq və çevik model",
                "Qapalı, sərt model",
                "Açıqlıq, sərt model"
            ],
            "correct_answer": "Açıq və çevik model"
        },
        {
            "index": 164,
            "question": "Təşkilatın fəaliyyətinin əsas qaydaları və qanunauyğunluqlarını müəyyənləşdirməklə və onlara əməl etməklə təşkilatın effektivliyini yüksəltməyə çalışan idarərtmə məktəbi hansıdır",
            "options": [
                "empirik məktəbi",
                "psixologiya və insan münasibətləri məktəbi",
                "Elmı idarəetmə məktəbi",
                "klassik və ya inzibati məktəb",
                "davranış haqqında məktəb"
            ],
            "correct_answer": "klassik və ya inzibati məktəb"
        },
        {
            "index": 165,
            "question": "A.Fayol tərəfindən müəyyən edilmiş menecment funksiyalarına hansılar aiddir",
            "options": [
                "planlaşdırma, təşkiletmə",
                "təşkiletmə, nəzarət",
                "motivasiya və həvəsləndirmə",
                "planlaşdırma, təşkiletmə, motivasiya, nəzarət",
                "təşkiletmə və koordinasiya"
            ],
            "correct_answer": "planlaşdırma, təşkiletmə, motivasiya, nəzarət"
        },
        {
            "index": 166,
            "question": "İdarəetmə məktəblərinə aid olmayanı tapın",
            "options": [
                "İqtisadi məktəb",
                "Klassik və ya inzibati məktəb",
                "Kəmiyyət metodları məktəbi",
                "Davranış haqqında elmi məktəb",
                "Elmi idarəetmə məktəbi"
            ],
            "correct_answer": "İqtisadi məktəb"
        },
        {
            "index": 167,
            "question": "A.Fayol tərəfindən müəyyən edilmiş menecment funksiyalarına hansı aid deyil",
            "options": [
                "planlaşdırma",
                "nəzarət",
                "motivasiya",
                "qərar qəbul etmək",
                "təşkiletmə"
            ],
            "correct_answer": "qərar qəbul etmək"
        },
        {
            "index": 168,
            "question": "Situasiya qanunu kim müəyyən etmişdir",
            "options": [
                "Q.Taun",
                "M.Veber",
                "H.Emmerson",
                "Meri Parker Follett",
                "Anri-Fayol"
            ],
            "correct_answer": "Meri Parker Follett"
        },
        {
            "index": 169,
            "question": "İdarəetmə ... - idarəetmənin ümumi prinsipləri və qanunları, idarəetmə məqsədləri, idarəetmə funksiyaları və metodları ilə bağlıdır. Cümləni tamamlayın",
            "options": [
                "üslubu",
                "mahiyyəti",
                "məzmunu",
                "mexanizmi",
                "sistemi"
            ],
            "correct_answer": "mexanizmi"
        },
        {
            "index": 170,
            "question": "Menecmentdə səlahiyyət nədir",
            "options": [
                "Təşkilatın fəaliyyətinin əsas qaydalarıdır",
                "İdarəetmədə vəzifələrin ötürülməsidir",
                "Heyətin tabe olma mexanizmidir",
                "İdarəetmədə qərar qəbul etmək hüququdur",
                "İdarəetmədə daşınan cavabdehlikdir"
            ],
            "correct_answer": "İdarəetmədə qərar qəbul etmək hüququdur"
        },
        {
            "index": 171,
            "question": "İdarəetmədə bürokratiya nəzəriyyəsinin tərəfdarı aşağıdakılardan hansıdır",
            "options": [
                "H.Qant",
                "Anri-Fayol",
                "M.Veber",
                "Q.Taun",
                "H.Emmerson"
            ],
            "correct_answer": "M.Veber"
        },
        {
            "index": 172,
            "question": "İdarəetmədə qərargah prinsipinin tədqiqi ilə tanınmış alim kim olmuşdur",
            "options": [
                "Q.Taun",
                "H.Emmerson",
                "H.Qant",
                "L.Gilbert",
                "Anri-Fayol"
            ],
            "correct_answer": "H.Emmerson"
        },
        {
            "index": 173,
            "question": "Hər bir menecer müəssisənin teхniкi və sоsial tərəfləri arasında tarazlığa can atmalı, sоsial təşкilatın dayanıqlığına elə təsir göstərməlidir кi, fərdlər ümumi məqsədə çatmaq üçün bir-birilə əməкdaşlıq etməкlə, оnların кооperasiyaya can atmasının əsasını təşкil edən şəхsi həzz ala bilsinlər. Rəy kimin konsepsiyasına aiddir",
            "options": [
                "Teylorun коnsepsiyasına",
                "Meyоnun коnsepsiyasına",
                "Fayolun коnsepsiyasına",
                "Şeldonun konsepsiyasına",
                "Maslonun коnsepsiyasına"
            ],
            "correct_answer": "Meyоnun коnsepsiyasına"
        },
        {
            "index": 174,
            "question": "E.Meyо «Vestern eleкtriк» коmpaniyasına məхsus Хоttоrn zavоdunda neçə il təcrübə keçirmişdir",
            "options": [
                "11 il",
                "12 il",
                "9 il",
                "6 il",
                "10 il"
            ],
            "correct_answer": "12 il"
        },
        {
            "index": 175,
            "question": "Insan münasibətləri tədqiqatçıları menecmentin əvvəlкi коnsepsiyasına etdikləri düzəlişləri qeyd edin",
            "options": [
                "bütün variantlar",
                "fоrmal və qeyri-fоrmal təşкilatların qarşılıqlı fəaliyyətinin öyrənilməsinin vasitə və metоdlarının inкişafı insanın sоsial və qrup ehtiyaclarına diqqətin artırılması",
                "həddən artıq iхtisaslaşmanın mənfi nəticələrini aradan qaldırmaq üçün iş yerlərinin zənkinləşdirilməsinə çalışmaq",
                "təşкilatın qeyri-fоrmal tərəflərinin, işçilərin əhval-ruhiyyəsinin və qeyri-fоrmal münasibətlərinin rоlunun qəbul edilməsi insanın sоsial və qrup ehtiyaclarına diqqətin artırılması",
                "həddən artıq iхtisaslaşmanın mənfi nəticələrini aradan qaldırmaq üçün iş yerlərinin zənkinləşdirilməsinə çalışmaq"
            ],
            "correct_answer": "bütün variantlar"
        },
        {
            "index": 176,
            "question": "Meyоnun fiкrincə istənilən əməк təşкilatı ümumi və inteqrasiya оlunmuş sоsial struкtura maliкdir və оnun əsas tezisləri var. Uyğun olmayan tezisi qeyd edin",
            "options": [
                "insanlar əsasən sоsial ehtiyaclarla mоtivasiya оlunur və şəхsi individuallığı dikər şəхslərə münasibətlərinin кöməyi ilə hiss edirlər",
                "Mürəkkəb situasiyalarda qərar qəbul edən rəhbərlərə kömək məqsədilə kəmiyyət metodalarının inkişafından istifadə edirlər",
                "insanlar rəhbərliкdən kələn təsir və nəzarət vasitələrinə nisbətən, оnlara bərabər оlan insan qrupunun sоsial təsirinə daha tez cavab verirlər",
                "əkər rəhbər öz tabeçiliyində оlanların sоsial ehtiyaclarını ödəyə bilirsə və оnların istəкlərini başa düşürsə, işçi rəhbərin sərəncamlarına daha tez cavab verir",
                "sənaye inqilabının və əməк prоsesinin rasiоnallaşdırılması nəticəsində iş müəyyən mənada öz cəlbediciliyini itirmişdir, buna görə də insan özünü təmin etməni sоsial uyğunluqda (münasibətlərdə) tapmalıdır"
            ],
            "correct_answer": "Mürəkkəb situasiyalarda qərar qəbul edən rəhbərlərə kömək məqsədilə kəmiyyət metodalarının inkişafından istifadə edirlər"
        },
        {
            "index": 177,
            "question": "Kiçiк qruplarda sоsial münasibətləri ilk dəfə kim öyrənmişdir",
            "options": [
                "A. Maslоudur",
                "M. Follet",
                "D. Makqreqor",
                "E.Meyo",
                "H. Taun"
            ],
            "correct_answer": "M. Follet"
        },
        {
            "index": 178,
            "question": "Insan mоtivasiyasının tədqiqatçısı hansı psiхоlоq olmuşdur",
            "options": [
                "M. Follet",
                "A. Maslоu",
                "D. Makqreqor",
                "E.Meyo",
                "H. Taun"
            ],
            "correct_answer": "A. Maslоu"
        },
        {
            "index": 179,
            "question": "E.Meyo Vestern Elektrik kompaniyasında apardığı tədqiqatlar nəticəsində hansı qənaətə gəlmişdir",
            "options": [
                "Təşkilatın fəaliyyətinin əsas qaydalarının müəyyən olunması əmək məhsuldarlığını bir mənalı şəkildə artıırır",
                "Qeyri-formal əlaqələr əmək məhsuldarlığına ciddi təsir edir",
                "İyerarxiyadan uzaqlaşma əmək məhsuldarlığını yüksəldir",
                "İdeal işçi emosiyasız və formal şəxsiyyətsiz olmalıdır",
                "Təşkilatda məşğulluq işçilərin texniki ixtisasına əsaslanır"
            ],
            "correct_answer": "Qeyri-formal əlaqələr əmək məhsuldarlığına ciddi təsir edir"
        },
        {
            "index": 180,
            "question": "«Menecment - digər insanların köməyilə yerinə yetirilməsi təmin edilən işdir» fikri kimə məxsusdur",
            "options": [
                "A. Maslou",
                "M. Follet",
                "R. Ouen",
                "D. Makqreqor",
                "H. Taun"
            ],
            "correct_answer": "M. Follet"
        },
        {
            "index": 181,
            "question": "İşçilərin vahid plan əsasında işləməsini nəzərdə tutan A.Fayolun idarəetmə prinsipi hansıdır",
            "options": [
                "Korporativ ruh",
                "İstiqamətin vahidliyi prinsipi",
                "Mərkəzşləşmə prinsipi",
                "Nizam-intizam prinsipi",
                "Ədalətlilik prinsipi"
            ],
            "correct_answer": "İstiqamətin vahidliyi prinsipi"
        },
        {
            "index": 182,
            "question": "A.Fayolla bağlı səhv fikri göstərin",
            "options": [
                "“Ümumi sənaye idarəetməsi” əsərini yazmışdır",
                "“Psixologiya və insan münasibətləri”məktəbinin banisi olmuşdur",
                "İdarəetmə prosesinin funksiyalardan ibarət olması ideyasını irəli sürmüşdür",
                "30 il ərzində “Komambo” metallurgiya şirkətinin baş meneceri olmuşdur",
                "14 idarəetmə prinsipini işləyib hazırlamşdır"
            ],
            "correct_answer": "“Psixologiya və insan münasibətləri”məktəbinin banisi olmuşdur"
        },
        {
            "index": 183,
            "question": "İşdə buraxılan nöqsanlara görə tətbiq edilən sanksiyalar A.Fayolun hansı prinsipində nəzərdə tutulmuşdur",
            "options": [
                "İstiqamətin vahidliyi",
                "Nizam- intizam",
                "Skalyar zəncir",
                "Mərkəzləşmə",
                "Qayda-qanun"
            ],
            "correct_answer": "Nizam- intizam"
        },
        {
            "index": 184,
            "question": "Kadr axıcılığının qarşısının alınmasına yönəlmiş A.Fayolun idarəetmə prinsipi hansıdır",
            "options": [
                "İstiqamətin vahidliyi prinsipi",
                "Heyət üçün sabit iş yeri prinsipi",
                "Təşəbbüskarlıq prinsipi",
                "Qayda-qanun prinsipi",
                "Ədalətlilik prinsipi"
            ],
            "correct_answer": "Heyət üçün sabit iş yeri prinsipi"
        },
        {
            "index": 185,
            "question": "Heyət üzvlərində ittifaqın yaradılması A.Fayolun hansı prinsipində nəzərdə tutulmuşdur",
            "options": [
                "Əmək bölgüsü",
                "Korporativ ruh",
                "İşçilər üçün iş yerinin sabitliyi",
                "İstiqamətin vahidliyi",
                "İşçilərin əməyinin düzgün qiymətləndirilməsi"
            ],
            "correct_answer": "Korporativ ruh"
        },
        {
            "index": 186,
            "question": "Menecerlərin etik davranış səviyyəsinin yüksəldilməsinin əsas üslubları hansılardır",
            "options": [
                "Qanunlar, etika üzrə komitələr, etik davranışın öyrənilməsi",
                "Etik normativlər, etika üzrə komitələr, etik hesabatlar, etik davranışa öyrədilmə",
                "Qanunlar, istehlakçılarla münasibətlər, sosial yoxlamalar",
                "Rəqabət kodeksi, sahibkarların razılaşmaları, ticarət sövdələşmələri",
                "Rəqabət kodeksi, etika üzrə komitələr, ticarət sövdəlşmələri"
            ],
            "correct_answer": "Etik normativlər, etika üzrə komitələr, etik hesabatlar, etik davranışa öyrədilmə"
        },
        {
            "index": 187,
            "question": "İdarəetmə prinsipinin mahiyyəti nədir",
            "options": [
                "İdarəetmə subyekti tərəfindən idarəetmə obyektinə məqsədyönlü təsirdir",
                "Təşkilatın fəaliyyətinin əsas qaydaları və qanunauyğunluqlarıdır",
                "Kollektivə təsir üsulu və metodlarının məsmusudur",
                "Fəaliyyətləri şüurlu şəkildə əlaqələndirilən insan qrupudur",
                "Rəhbərin əsas fəaliyyət növləridir"
            ],
            "correct_answer": "Təşkilatın fəaliyyətinin əsas qaydaları və qanunauyğunluqlarıdır"
        },
        {
            "index": 188,
            "question": "Nəzarət funksiyasının mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "mahiyyət etibarı ilə görüləcək işin ardıcıllığının necə, hansı vaxtda, hansı vasitə ilə yerinə yetirilməsini qabaqcadan müəyyənləşdirməkdir",
                "bazarın cari və gələcək tələbatını öyrənmək və tələbata uyğun məhsulun istehsalını təşkil etməklə bazarda tələbtəklif nisbətini tarazlaşdırmağı təmin etməkdir",
                "bütün idarəetmə prossesinin icrası üçün stimul yaratmaqla, görüləcək işlərin real həyata keçirilməsini təmin etməkdir",
                "görülən və görüləcək işlərin hamısını planla müqayisəli şəkildə yoxlamaq, əldə edilmiş nəticəni standartla (layihə, norma, əmr, sərəncam və s.) tutuşdurmaq və qərar qəbul etmək üçün imkan yaratmaqdır",
                "həm texnoloji, həm də idarəetmə üzrə bütün strukturların müəyyən edilməsi və icra mexanizminin (bölmələrin, şöbələrin, vəzifələrin və s.) müəyyən edilməsidir"
            ],
            "correct_answer": "görülən və görüləcək işlərin hamısını planla müqayisəli şəkildə yoxlamaq, əldə edilmiş nəticəni standartla (layihə, norma, əmr, sərəncam və s.) tutuşdurmaq və qərar qəbul etmək üçün imkan yaratmaqdır"
        },
        {
            "index": 189,
            "question": "Motivləşdirmə funksiyasının mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "bazarın cari və gələcək tələbatını öyrənmək və tələbata uyğun məhsulun istehsalını təşkil etməklə bazarda tələbtəklif nisbətini tarazlaşdırmağı təmin etməkdir",
                "həm texnoloji, həm də idarəetmə üzrə bütün strukturların müəyyən edilməsi və icra mexanizminin (bölmələrin, şöbələrin, vəzifələrin və s.) müəyyən edilməsidir",
                "mahiyyət etibarı ilə görüləcək işin ardıcıllığının necə, hansı vaxtda, hansı vasitə ilə yerinə yetirilməsini qabaqcadan müəyyənləşdirməkdir",
                "bütün idarəetmə prossesinin icrası üçün stimul yaratmaqla, görüləcək işlərin real həyata keçirilməsini təmin etməkdir",
                "görülən və görüləcək işlərin hamısını planla müqayisəli şəkildə yoxlamaq, əldə edilmiş nəticəni standartla (layihə, norma, əmr, sərəncam və s.) tutuşdurmaq və qərar qəbul etmək üçün imkan yaratmaqdır"
            ],
            "correct_answer": "bütün idarəetmə prossesinin icrası üçün stimul yaratmaqla, görüləcək işlərin real həyata keçirilməsini təmin etməkdir"
        },
        {
            "index": 190,
            "question": "Təşkiletmə funksiyasının mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "görülən və görüləcək işlərin hamısını planla müqayisəli şəkildə yoxlamaq, əldə edilmiş nəticəni standartla (layihə, norma, əmr, sərəncam və s.) tutuşdurmaq və qərar qəbul etmək üçün imkan yaratmaqdır",
                "mahiyyət etibarı ilə görüləcək işin ardıcıllığının necə, hansı vaxtda, hansı vasitə ilə yerinə yetirilməsini qabaqcadan müəyyənləşdirməkdir",
                "bütün idarəetmə prossesinin icrası üçün stimul yaratmaqla, görüləcək işlərin real həyata keçirilməsini təmin etməkdir.",
                "həm texnoloji, həm də idarəetmə üzrə bütün strukturların müəyyən edilməsi və icra mexanizminin (bölmələrin, şöbələrin, vəzifələrin və s.) müəyyən edilməsidir",
                "bazarın cari və gələcək tələbatını öyrənmək və tələbata uyğun məhsulun istehsalını təşkil etməklə bazarda tələbtəklif nisbətini tarazlaşdırmağı təmin etməkdir"
            ],
            "correct_answer": "həm texnoloji, həm də idarəetmə üzrə bütün strukturların müəyyən edilməsi və icra mexanizminin (bölmələrin, şöbələrin, vəzifələrin və s.) müəyyən edilməsidir"
        },
        {
            "index": 191,
            "question": "Planlaşdırma funksiyasının mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "bazarın cari və gələcək tələbatını öyrənmək və tələbata uyğun məhsulun istehsalını təşkil etməklə bazarda tələbtəklif nisbətini tarazlaşdırmağı təmin etməkdir",
                "bütün idarəetmə prossesinin icrası üçün stimul yaratmaqla, görüləcək işlərin real həyata keçirilməsini təmin etməkdir.",
                "həm texnoloji, həm də idarəetmə üzrə bütün strukturların müəyyən edilməsi və icra mexanizminin (bölmələrin, şöbələrin, vəzifələrin) müəyyən edilməsidir",
                "görülən və görüləcək işlərin hamısını planla müqayisəli şəkildə yoxlamaq, əldə edilmiş nəticəni standartla (layihə, norma, əmr, sərəncam və s.) tutuşdurmaq və qərar qəbul etmək üçün imkan yaratmaqdır",
                "mahiyyət etibarı ilə görüləcək işin ardıcıllığının necə, hansı vaxtda, hansı vasitə ilə yerinə yetirilməsini qabaqcadan müəyyənləşdirməkdir"
            ],
            "correct_answer": "mahiyyət etibarı ilə görüləcək işin ardıcıllığının necə, hansı vaxtda, hansı vasitə ilə yerinə yetirilməsini qabaqcadan müəyyənləşdirməkdir"
        },
        {
            "index": 192,
            "question": "A.Fayol tərəfindən müəyyən edilmiş menecment funksiyalarına hansı aid deyil",
            "options": [
                "planlaşdırma",
                "təşkiletmə",
                "motivləşdirmə",
                "nəzarət",
                "qərar qəbul etmək"
            ],
            "correct_answer": "qərar qəbul etmək"
        },
        {
            "index": 193,
            "question": "Həm F.Teylor, həm də A.Fayol tərəfindən müəyyən edilmiş idarəetmə prinsipini göstərin",
            "options": [
                "menecmentin rolu",
                "skalyar zəncir",
                "əməyin ölçülməsi",
                "əməyin bölgüsü",
                "vahid rəhbərlik"
            ],
            "correct_answer": "əməyin bölgüsü"
        },
        {
            "index": 194,
            "question": "Aşağıda həm inzibati məktəbə, həm də elmi məktəbə aid olan oxşar xüsusiyyətlər verilmişdir. Onlardan səhv olan variantı tapın",
            "options": [
                "Hər iki məktəb menecmentin inkişafında mühüm rol oynamışdır",
                "Hər iki məktəbin ardıcılları insan psixoligiyasını nəzərə almırdı",
                "Hər iki məktəbin ardıcılları idarəetmənin sosial aspektləri haqqında o qədər də düşünmürdülər",
                "bütün təşkilat səviyyəsində səmərəliliyin artırılması hər iki məktəbin diqqət mərkəzinə olmuşdur",
                "Hər ikisi idarəetmə məktəblərinə daxildir"
            ],
            "correct_answer": "bütün təşkilat səviyyəsində səmərəliliyin artırılması hər iki məktəbin diqqət mərkəzinə olmuşdur"
        },
        {
            "index": 195,
            "question": "İdrəetmənin inzibati məktəbinin nümayəndələrinin əsas xidmətlərinə aşağıdakılardan hansı daxil deyildir",
            "options": [
                "Bütövlükdə təşkilatın idarə edilməsinin sistemləşdirilmiş nəzəriyyəsini formalaşdırırdılar",
                "idarəetmə prinsiplərini müəyyən etdilər",
                "idarəetməni xüsusi fəaliyyət növü kimi fərqləndirirdilər.",
                "idarəetməni ümumi fəaliyyət növü kimi fərqləndirirdilər",
                "idarəetmə funksiyalarını irəli sürdülər"
            ],
            "correct_answer": "idarəetməni ümumi fəaliyyət növü kimi fərqləndirirdilər"
        },
        {
            "index": 196,
            "question": "A. Fayola görə idarəetmə prosesinin 5 əsas funksiyaları hansılardır",
            "options": [
                "Planlaşdırma; kordinasiya; kadrların seçilməsi, yerləşdirilməsi; rəhbərlik",
                "təşkiletmə; planlaşdırma; kordinasiya; motivasiya; nəzarət",
                "planlaşdırma; motivasiya; nəzarət; əlaqələndirmə; nəzarət",
                "Planlaşdırma; təşkiletmə; motivləşdirmə; nəzarət və marketinq",
                "qabaqcadan xəbər vermək; planlaşdırma; təşkiletmə; nəzarət; motivasiya"
            ],
            "correct_answer": "Planlaşdırma; təşkiletmə; motivləşdirmə; nəzarət və marketinq"
        },
        {
            "index": 197,
            "question": "İnzibati məktəbin əsas məqsədi nə olmuşdur",
            "options": [
                "Əmək məhsuldarlığının yüksəldilməsi",
                "İdarəetmənin sosial aspektlərinin öyrənilməsi",
                "İdarəetmənin universal prinsipinin formalaşdırılması",
                "Mənfəətin artırılması",
                "İnsan və təşkilatın qarşılıqlı əlaqələrinin öyrənilməsi"
            ],
            "correct_answer": "İdarəetmənin universal prinsipinin formalaşdırılması"
        },
        {
            "index": 198,
            "question": "Menecmentin inzibati məktəbinin nümayəndələri kimlərdir",
            "options": [
                "F.Gilbert , F.U.Teylor,A.Fayol",
                "H. Qannt, F.Gilbert , F.U.Teylor",
                "P.Druker, Ceyms D.Muni",
                "Anri Fayol, Lindel Urvik, A.K.Reyli və Ceyms D.Muni",
                "F.Gilbert və L. Gilbert,"
            ],
            "correct_answer": "Anri Fayol, Lindel Urvik, A.K.Reyli və Ceyms D.Muni"
        },
        {
            "index": 199,
            "question": "«Sənaye – maşın və teхniкi prоseslərin məcmusu deyil; bu insanların məcmusudur. Bu əşyaların məcmusu deyil, insanlığın məcmusudur». Fikrin müəllifi kimdir",
            "options": [
                "Henri Hant",
                "Piter Druker",
                "Oliver Şeldon",
                "Fredrik Teylor",
                "Anri Fayol"
            ],
            "correct_answer": "Oliver Şeldon"
        },
        {
            "index": 200,
            "question": "Emerson hansı prinsiplər toplusunun müəllifidir",
            "options": [
                "“Azadlıq prinsipləri”",
                "“İdarəetmənin 14 universal prinsipləri”",
                "“İnzibatçılıq prinsipləri”",
                "“Məhsuldarlığın 12 prinsipi”",
                "“Qanunçuluq prinsipləri”"
            ],
            "correct_answer": "“Məhsuldarlığın 12 prinsipi”"
        },
        {
            "index": 201,
            "question": "A.Fayol tərəfindən müəyyən edilmiş menecment funksiyalarına bunlardan",
            "options": [
                "nəzarət",
                "motivləşdirmə",
                "planlaşdırma",
                "qərar qəbul etmək",
                "təşkiletmə"
            ],
            "correct_answer": "qərar qəbul etmək"
        },
        {
            "index": 202,
            "question": "A.Fayolun idarəetmə prinsiplərindən aşağıda qeyd edilənlərdən hansı duzgün deyil",
            "options": [
                "səlahiyyət və məsuliyyət",
                "təkbaşına rəhbərlik",
                "intizam",
                "gərargah",
                "əmək bölgüsü"
            ],
            "correct_answer": "gərargah"
        },
        {
            "index": 203,
            "question": "A. Fayolun menecment konsepsiyasının davamçıları kimlər olmuşlar",
            "options": [
                "Lindall Urvik, Piter Druker",
                "Piter Druker, Ceyms Muni",
                "Elton Meyo, Lindall Urvik",
                "Piter Druker, Elton Meyo",
                "Lindall Urvik, Ceyms Muni"
            ],
            "correct_answer": "Lindall Urvik, Ceyms Muni"
        },
        {
            "index": 204,
            "question": "Formal olaraq təşkilatlar ... əsasında yaranırlar",
            "options": [
                "sosial münasibətlər",
                "qohumluq münasibətləri",
                "formal münasibətlər",
                "işgüzar münasibətlər",
                "dostluq münasibətləri"
            ],
            "correct_answer": "işgüzar münasibətlər"
        },
        {
            "index": 205,
            "question": "Anri Fayolun əsas prinsiplərindən birində deyilir “ Hakimiyyət …… ayrılmazdır”. Fikri tamamlayın",
            "options": [
                "korrupsiyadan",
                "inzibatçılıqdan",
                "məhsuliyyətdən",
                "gəlirdən",
                "rəhbərdən"
            ],
            "correct_answer": "məhsuliyyətdən"
        },
        {
            "index": 206,
            "question": "Skalyar zəncir prinsipinin mahiyyəti nədir",
            "options": [
                "Təşkilatın bölmələri arasındakı qarşılıqlı əlaqələri ifadə edir",
                "Təşkilat üzvləri arasında harmoniyanı bildirir",
                "İdarəetmə prosesinin fasiləsizliyini göstərir",
                "Yuxarı idarəetmə səviyyəsindən başlamış aşağı idarəetməyə qədər tabeçilik sistemini göstərir",
                "İdarəetmə aparatının ölçüləri haqqında informasiya verir"
            ],
            "correct_answer": "Yuxarı idarəetmə səviyyəsindən başlamış aşağı idarəetməyə qədər tabeçilik sistemini göstərir"
        },
        {
            "index": 207,
            "question": "“Prinsip” anlayışının mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "prinsiplərinin, funksiyaların məcmusudur",
                "müəyyən qədər eyni hadisələrin labüd təkrarıdır",
                "məcburi olan zərurətdir və onu dəyişmək olmaz",
                "elə qanunauyğunluqdur ki, o, qanun həddinə çatmağa layiqdir, amma qanun deyildir və əgər lazım olarsa, onda müxtəlif dəyişikliklər etmək mümkündür",
                "azad seçimdir, lazım olduqda dəyişmək olar"
            ],
            "correct_answer": "elə qanunauyğunluqdur ki, o, qanun həddinə çatmağa layiqdir, amma qanun deyildir və əgər lazım olarsa, onda müxtəlif dəyişikliklər etmək mümkündür"
        },
        {
            "index": 208,
            "question": "“Qanunauyğunluq” anlayışının mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "prinsiplərinin, funksiyaların məcmusudur",
                "məcburi olan zərurətdir və onu dəyişmək olmaz",
                "azad seçimdir, lazım olduqda dəyişmək olar",
                "müəyyən qədər eyni hadisələrin labüd təkrarıdır",
                "onda müxtəlif dəyişikliklər etmək mümkün olan topludur"
            ],
            "correct_answer": "müəyyən qədər eyni hadisələrin labüd təkrarıdır"
        },
        {
            "index": 209,
            "question": "“Qanun” anlayışının mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "onda müxtəlif dəyişikliklər etmək mümkün olan topludur",
                "azad seçimdir, lazım olduqda dəyişmək olar",
                "prinsiplərinin, funksiyaların məcmusudur",
                "müəyyən qədər eyni hadisələrin labüd təkrarıdır",
                "məcburi olan zərurətdir və onu dəyişmək olmaz"
            ],
            "correct_answer": "məcburi olan zərurətdir və onu dəyişmək olmaz"
        },
        {
            "index": 210,
            "question": "... - təşkilata geniş perspektiv nöqteyi - nəzərdən baxmağa səy göstərməklə təşkilatın ümumi xarakteristikaları və",
            "options": [
                "Klassiklər",
                "sosialistlər",
                "İnzibatçılar",
                "empiristlər",
                "psixoloqlar"
            ],
            "correct_answer": "İnzibatçılar"
        },
        {
            "index": 211,
            "question": "Əmək bölgüsünün formalarını qeyd edin",
            "options": [
                "sadə və mürəkkəb",
                "ali və aşağı",
                "xətti və funksional",
                "üfüqi və şaquli",
                "formal və qeyri – formal"
            ],
            "correct_answer": "üfüqi və şaquli"
        },
        {
            "index": 212,
            "question": "İnzibatçılıq nəzəriyyəsinin müəllifi kimdir",
            "options": [
                "M.P.Follet",
                "F.Teylor",
                "L.Urviq",
                "A. Fayol",
                "A. Maslou"
            ],
            "correct_answer": "A. Fayol"
        },
        {
            "index": 213,
            "question": "A.Fayol öz əsərində idarəetmənin ... universal prinsipini qeyd etmişdir",
            "options": [
                "4",
                "5",
                "12",
                "10",
                "14"
            ],
            "correct_answer": "14"
        },
        {
            "index": 214,
            "question": "Liberal idarəetmə üslubunun mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "idarəetmə təcrübəsi əsasında yeni elmi yanaşmalar və çalarlar gətirməkdir",
                "kollektivin sosial və psixoloji durumunu nəzərə almaq",
                "Bütün hüquqlar rəhbər tərəfindən xətti rəhbərlərə və işçilərə verilir",
                "tələbata uyğun məhsulun istehsalını təşkil etmək",
                "Qanunçuluğa, məcburiyyətə və vahid liderə üstünlük verilir"
            ],
            "correct_answer": "Bütün hüquqlar rəhbər tərəfindən xətti rəhbərlərə və işçilərə verilir"
        },
        {
            "index": 215,
            "question": "Avtokrat idarəetmə üslubunun mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "kollektivin sosial və psixoloji durumunu nəzərə almaq",
                "idarəetmə təcrübəsi əsasında yeni elmi yanaşmalar və çalarlar gətirməkdir",
                "Bütün hüquqlar rəhbər tərəfindən xətti rəhbərlərə və işçilərə verilir",
                "tələbata uyğun məhsulun istehsalını təşkil etmək",
                "Qanunçuluğa, məcburiyyətə və vahid liderə üstünlük verilir"
            ],
            "correct_answer": "Qanunçuluğa, məcburiyyətə və vahid liderə üstünlük verilir"
        },
        {
            "index": 216,
            "question": "İnzibati idarəetmə məktəbinin müəyyən etdiyi idarətetmə üslublarını qeyd edin",
            "options": [
                "avtokrat, mühafizəkar",
                "avtokrat, demokrat",
                "sadə və mürəkkəb",
                "formal və qeyri formal",
                "avtokrat, liberal, demokrat"
            ],
            "correct_answer": "avtokrat, liberal, demokrat"
        },
        {
            "index": 217,
            "question": "İnzibati idarəetmə məktəbinin müəyyən etdiyi idarəetmə üslublarının düzgün sayını qeyd edin",
            "options": [
                "5",
                "10",
                "4",
                "2",
                "3"
            ],
            "correct_answer": "3"
        },
        {
            "index": 218,
            "question": "İnzibati idarəetmə məktəbinin müəyyən etdiyi sosial – psixoloji üsulun mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "İşçilərin maddi marağını ödəmək yolu ilə onların işə cəlb edilməsi, əsasən maddi maraq prinsipinə əsaslanır",
                "bu üsulda hər bir fərdin, qrupun, kollektivin sosial və psixoloji durumu nəzərə alınmaqla, onların tələbatlarının ödənilməsi cədləri başa düşülür",
                "bazarın cari və gələcək tələbatını öyrənmək və tələbata uyğun məhsulun istehsalını təşkil etmək",
                "cəmiyyət üçün həyata keçirdiyi başlıca yenilik, əvvəllər tətbiq olunan idarəetmə təcrübəsi əsasında yeni elmi yanaşmalar və çalarlar gətirməkdir",
                "burada məcburiyyət vardır, hər bir işçi müəyyən qanunlara, əmrlərə tabe olmalı və plana, norma və normativlərə əməl etməlidir."
            ],
            "correct_answer": "bu üsulda hər bir fərdin, qrupun, kollektivin sosial və psixoloji durumu nəzərə alınmaqla, onların tələbatlarının ödənilməsi cədləri başa düşülür"
        },
        {
            "index": 219,
            "question": "İnzibati idarəetmə məktəbinin müəyyən etdiyi inzibati üsulun mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "bazarın cari və gələcək tələbatını öyrənmək və tələbata uyğun məhsulun istehsalını təşkil etmək",
                "İşçilərin maddi marağını ödəmək yolu ilə onların işə cəlb edilməsi, əsasən maddi maraq prinsipinə əsaslanır",
                "bu üsulda hər bir fərdin, qrupun, kollektivin sosial və psixoloji durumu nəzərə alınmaqla, onların tələbatlarının ödənilməsi cədləri başa düşülür",
                "burada məcburiyyət vardır, hər bir işçi müəyyən qanunlara, əmrlərə tabe olmalı və plana, norma və normativlərə əməl etməlidir.",
                "cəmiyyət üçün həyata keçirdiyi başlıca yenilik, əvvəllər tətbiq olunan idarəetmə təcrübəsi əsasında yeni elmi yanaşmalar və çalarlar gətirməkdir"
            ],
            "correct_answer": "burada məcburiyyət vardır, hər bir işçi müəyyən qanunlara, əmrlərə tabe olmalı və plana, norma və normativlərə əməl etməlidir."
        },
        {
            "index": 220,
            "question": "İnzibati idarəetmə məktəbinin müəyyən etdiyi iqtisadi üsulun mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "cəmiyyət üçün həyata keçirdiyi başlıca yenilik, əvvəllər tətbiq olunan idarəetmə təcrübəsi əsasında yeni elmi yanaşmalar və çalarlar gətirməkdir",
                "burada məcburiyyət vardır, hər bir işçi müəyyən qanunlara, əmrlərə tabe olmalı və plana, norma və normativlərə əməl etməlidir",
                "bu üsulda hər bir fərdin, qrupun, kollektivin sosial və psixoloji durumu nəzərə alınmaqla, onların tələbatlarının ödənilməsi cədləri başa düşülür",
                "İşçilərin maddi marağını ödəmək yolu ilə onların işə cəlb edilməsi, əsasən maddi maraq prinsipinə əsaslanır",
                "bazarın cari və gələcək tələbatını öyrənmək və tələbata uyğun məhsulun istehsalını təşkil etmək"
            ],
            "correct_answer": "İşçilərin maddi marağını ödəmək yolu ilə onların işə cəlb edilməsi, əsasən maddi maraq prinsipinə əsaslanır"
        },
        {
            "index": 221,
            "question": "İnzibati idarəetmə məktəbinin müəyyən etdiyi idarəetmə metodlarını qeyd edin",
            "options": [
                "sosial – psixoloji, ideoloji",
                "inzibati, icraedici",
                "iqtisadi, idarəedici",
                "iqtisadi, inzibati, sosial – psixoloji",
                "iqtisadi, inzibati, ideoloji"
            ],
            "correct_answer": "iqtisadi, inzibati, sosial – psixoloji"
        },
        {
            "index": 222,
            "question": "Marketinq funksiyasının mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "görülən və görüləcək işlərin hamısını planla müqayisəli şəkildə yoxlamaq, əldə edilmiş nəticəni standartla (layihə, norma, əmr, sərəncam və s.) tutuşdurmaq və qərar qəbul etmək üçün imkan yaratmaqdır",
                "mahiyyət etibarı ilə görüləcək işin ardıcıllığının necə, hansı vaxtda, hansı vasitə ilə yerinə yetirilməsini qabaqcadan müəyyənləşdirməkdir",
                "həm texnoloji, həm də idarəetmə üzrə bütün strukturların müəyyən edilməsi və icra mexanizminin (bölmələrin, şöbələrin, vəzifələrin və s.) müəyyən edilməsidir",
                "bazarın cari və gələcək tələbatını öyrənmək və tələbata uyğun məhsulun istehsalını təşkil etməklə bazarda tələbtəklif nisbətini tarazlaşdırmağı təmin etməkdir",
                "bütün idarəetmə prossesinin icrası üçün stimul yaratmaqla, görüləcək işlərin real həyata keçirilməsini təmin etməkdir"
            ],
            "correct_answer": "bazarın cari və gələcək tələbatını öyrənmək və tələbata uyğun məhsulun istehsalını təşkil etməklə bazarda tələbtəklif nisbətini tarazlaşdırmağı təmin etməkdir"
        },
        {
            "index": 223,
            "question": "A. Maslounun “özünüifadə tələbatları” qrupuna aşağıdakılar aiddir",
            "options": [
                "fərdi yaradıcılıq, şəxsiyyətin hərtərəfli inkişafı, ali özünüdərketmə, yüksək estetik zövq",
                "fiziki təhlükəsizlik - sağlamlaq, yaşayış və iş yerində təhlükəsizlik",
                "işə, əməyə, hərəkətlərə, idmana olan tələbatlar",
                "qidaya, havaya, suya, paltara və s.olan tələbatlar",
                ""
            ],
            "correct_answer": "fərdi yaradıcılıq, şəxsiyyətin hərtərəfli inkişafı, ali özünüdərketmə, yüksək estetik zövq"
        },
        {
            "index": 224,
            "question": "Bu nəzəriyyə ona əsaslanır ki, insan davranışı onun qarşısına qoyduğu məqsədlərlə müəyyən edilir",
            "options": [
                "prosesual nəzəriyyələr",
                "Məqəsd qoyuluşu nəzəriyyəsi",
                "sistemli nəzəriyyələr",
                "iqtisadi nəzəriyyələr",
                "mahiyyət nəzəriyyələri"
            ],
            "correct_answer": "Məqəsd qoyuluşu nəzəriyyəsi"
        },
        {
            "index": 225,
            "question": "Amerikan tədqiqatçıları L.Porter və E.Louerə görə motivasiya prosesi işçinin motivasiyasına təsir ediən hansı əsas dəyişənlərdən asılıdır",
            "options": [
                "səylər",
                "qeyd edilənlərin hamısı",
                "nəticələr",
                "mükafatlandırma",
                "qavrayış, razı qalma səviyyəsi"
            ],
            "correct_answer": "qeyd edilənlərin hamısı"
        },
        {
            "index": 226,
            "question": "Gözləmələr nəzəriyyəsi, Ədalət nəzəriyyəsi, Porter-Louler nəzəriyyəsi (modeli), Məqsəd qoyma nəzəriyyəsi hansı nəzəriyyələr qrupuna aiddir",
            "options": [
                "mahiyyət nəzəriyyələri",
                "prosesual nəzəriyyələr",
                "iqtisadi nəzəriyyələr",
                "məzmun nəzəriyyələri",
                "sistemli nəzəriyyələr"
            ],
            "correct_answer": "prosesual nəzəriyyələr"
        },
        {
            "index": 227,
            "question": "Hersberqə əsasın motivasiya iki qrup amillərin təsiri ilə formalaşır",
            "options": [
                "Mövcudluq tələbatları, Əlaqə tələbatları, Inkişaf",
                "motivatirlar və gigienik amillər",
                "Fizioloji",
                "Təhlükəsizlik",
                "Uğur, Aidiyyat, Hakimiyyət"
            ],
            "correct_answer": "motivatirlar və gigienik amillər"
        },
        {
            "index": 228,
            "question": "İki amilli nəzəriyyənin müəllifi kimdir",
            "options": [
                "F.Hersberq",
                "K.Alderfer",
                "Mak-Klelland",
                "A.Maslou",
                "F.Teylor"
            ],
            "correct_answer": "K.Alderfer"
        },
        {
            "index": 229,
            "question": "K.Alderferin ERG konsepsiyasına görə insanlara hansı tələbatlar məxsusdur",
            "options": [
                "Uğur, Aidiyyat, Hakimiyyət",
                "Mövcudluq tələbatları, Əlaqə tələbatları, Inkişaf",
                "Təhlükəsizlik",
                "Mənsubiyyət",
                "Fizioloji"
            ],
            "correct_answer": "Mövcudluq tələbatları, Əlaqə tələbatları, Inkişaf"
        },
        {
            "index": 230,
            "question": "ERG (mövcudоlmа, əlаqə və inкişаf) nəzəriyyəsinin müəllifi kimdir",
            "options": [
                "F.Hersberq",
                "K.Alderfer",
                "Mak-Klelland",
                "A.Maslou",
                "F.Teylor"
            ],
            "correct_answer": "K.Alderfer"
        },
        {
            "index": 231,
            "question": "Əldə edilmiş (qazanılmış) tələbatlar nəzəriyyəsinin müəllifi kimdir",
            "options": [
                "A.Maslou",
                "Mak-Klelland",
                "F.Hersberq",
                "F.Teylor",
                "K.Alderfer"
            ],
            "correct_answer": "Mak-Klelland"
        },
        {
            "index": 232,
            "question": "Mak-Klellanda görə insanlara hansı tələbatlar məxsusdur",
            "options": [
                "Fizioloji",
                "Uğur, Aidiyyat, Hakimiyyət",
                "Mənsubiyyət",
                "Özünüifadə",
                "Təhlükəsizlik"
            ],
            "correct_answer": "Uğur, Aidiyyat, Hakimiyyət"
        },
        {
            "index": 233,
            "question": "A.Maslounun tələbatlar ierarxiyası nəzəriyyəsi, D.Mak-Klellandın əldə edilmiş (qazanılmış) tələbatlar nəzəriyyəsi, K.Alderferin ERG (mövcudоlmа, əlаqə və inкişаf) nəzəriyyəsi, F.Hersberqin iki amilli nəzəriyyəsi hansı nəzəriyyələr qrupuna aiddir",
            "options": [
                "prosesual nəzəriyyələr",
                "məzmun nəzəriyyələri",
                "sistemli nəzəriyyələr",
                "iqtisadi nəzəriyyələr",
                "mahiyyət nəzəriyyələri"
            ],
            "correct_answer": "məzmun nəzəriyyələri"
        },
        {
            "index": 234,
            "question": "Bu nəzəriyyə müxtəlif motivlərin qarşılıqlı əlaqələrinin dinamikasını müəyyən edir, yeni insan davranışının necə yaradılmаsı və istiqamətlənməsinə əsаslаnır",
            "options": [
                "mahiyyət nəzəriyyələri",
                "prosesual nəzəriyyələr",
                "iqtisadi nəzəriyyələr",
                "məzmun nəzəriyyələri",
                "sistemli nəzəriyyələr"
            ],
            "correct_answer": "prosesual nəzəriyyələr"
        },
        {
            "index": 235,
            "question": "Bu nəzəriyyə motivasiya amillərinin məzmununun müəyyən edilməsi və təhlilinə əsaslanır",
            "options": [
                "prosesual nəzəriyyələr",
                "məzmun nəzəriyyələri",
                "sistemli nəzəriyyələr",
                "iqtisadi nəzəriyyələr",
                "mahiyyət nəzəriyyələri"
            ],
            "correct_answer": "məzmun nəzəriyyələri"
        },
        {
            "index": 236,
            "question": "Bu gün mövcud olan motivasiya nəzəriyyələrini qeyd edin",
            "options": [
                "məzmun nəzəriyyələri və prosesual nəzəriyyələr",
                "iqtisadi nəzəriyyələr və sosioloji nəzəriyyələr",
                "məzmun nəzəriyyələri və mahiyyət nəzəriyyələri",
                "prosesual nəzəriyyələr və sistemli nəzəriyyələr",
                "sadə nəzəriyyələr və mürəkkəb nəzəriyyələr"
            ],
            "correct_answer": "məzmun nəzəriyyələri və prosesual nəzəriyyələr"
        },
        {
            "index": 237,
            "question": "Motivasiyaya prosesinin 6-cı mərhələsi necə adlanır",
            "options": [
                "həyata keçirilmiş fəaliyyətə görə mükafatın əldə edilməsidir",
                "tələbatın ödənilməsidir",
                "tələbatların ödənilməsi yollarının axtarılması",
                "fəaliyyət məqsədlərinin (istiqamətlərinin) müəyyən edilməsi",
                "tələbatın yaranması"
            ],
            "correct_answer": "tələbatın ödənilməsidir"
        },
        {
            "index": 238,
            "question": "Motivasiyaya prosesinin 5-ci mərhələsi necə adlanır",
            "options": [
                "fəaliyyət məqsədlərinin (istiqamətlərinin) müəyyən edilməsi",
                "həyata keçirilmiş fəaliyyətə görə mükafatın əldə edilməsidir",
                "tələbatların ödənilməsi yollarının axtarılması",
                "tələbatın yaranması",
                "fəaliyyətin icrası"
            ],
            "correct_answer": "həyata keçirilmiş fəaliyyətə görə mükafatın əldə edilməsidir"
        },
        {
            "index": 239,
            "question": "Motivasiyaya prosesinin 4 -cü mərhələsi necə adlanır",
            "options": [
                "həyata keçirilmiş fəaliyyətə görə mükafatın əldə edilməsidir",
                "fəaliyyətin icrası",
                "tələbatların ödənilməsi yollarının axtarılması",
                "fəaliyyət məqsədlərinin (istiqamətlərinin) müəyyən edilməsi",
                "tələbatın yaranması"
            ],
            "correct_answer": "fəaliyyətin icrası"
        },
        {
            "index": 240,
            "question": "Motivasiyaya prosesinin 3 -cü mərhələsi necə adlanır",
            "options": [
                "fəaliyyətin icrası",
                "fəaliyyət məqsədlərinin (istiqamətlərinin) müəyyən edilməsi",
                "tələbatın yaranması",
                "tələbatların ödənilməsi yollarının axtarılması",
                "həyata keçirilmiş fəaliyyətə görə mükafatın əldə edilməsidir"
            ],
            "correct_answer": "fəaliyyət məqsədlərinin (istiqamətlərinin) müəyyən edilməsi"
        },
        {
            "index": 241,
            "question": "Motivasiyaya prosesinin 2- ci mərhələsi necə adlanır",
            "options": [
                "fəaliyyət məqsədlərinin (istiqamətlərinin) müəyyən edilməsi",
                "tələbatların ödənilməsi yollarının axtarılması",
                "həyata keçirilmiş fəaliyyətə görə mükafatın əldə edilməsidir",
                "tələbatın yaranması",
                "fəaliyyətin icrası"
            ],
            "correct_answer": "tələbatların ödənilməsi yollarının axtarılması"
        },
        {
            "index": 242,
            "question": "Motivasiyaya prosesinin 1- ci mərhələsi necə adlanır",
            "options": [
                "fəaliyyət məqsədlərinin (istiqamətlərinin) müəyyən edilməsi",
                "fəaliyyətin icrası",
                "həyata keçirilmiş fəaliyyətə görə mükafatın əldə edilməsidir",
                "tələbatların ödənilməsi yollarının axtarılması",
                "tələbatın yaranması"
            ],
            "correct_answer": "tələbatın yaranması"
        },
        {
            "index": 243,
            "question": "Motivasiyaya proses kimi yanaşılsa, onu ardıcıl ... mərhələ kimi təsəvvür etmək olar",
            "options": [
                "6",
                "10",
                "4",
                "2",
                "12"
            ],
            "correct_answer": "6"
        },
        {
            "index": 244,
            "question": "İnsanın müəyyən vəzifə ilə qarşılaşaraq özü özünə motiv yaratmаsıdır, yəni motivlər insanın daxilində yaranır. Bu ... motivasiyadır",
            "options": [
                "Хarici motivasiya",
                "Daxili motivasiya",
                "formal  motivasiya",
                "funksional motivasiya",
                "mürəkkəb motivasiya"
            ],
            "correct_answer": "Daxili motivasiya"
        },
        {
            "index": 245,
            "question": "İnsan fəaliyyətinin xüsusiyyəti kimi, onun müəyyən fəaliyyətin icrası ilə nəyə can atdığını müəyyən edən xüsusiyyət ... adlanır",
            "options": [
                "vicdanlılıq",
                "istiqamətyönlülük",
                "cəhdlər",
                "qətiyyət",
                "səylər"
            ],
            "correct_answer": "istiqamətyönlülük"
        },
        {
            "index": 246,
            "question": "İşin görülməsi zamanı ... - işin məsuliyyətli icrası, bütün lazımi tələblərin və tənzimləyici normaların gözlənilməsinin nəzərdə tutulması bir çox işlərin uğurlu icrasının vacib şərtdir",
            "options": [
                "səylər",
                "vicdanlılıq",
                "qətiyyət",
                "istiqamətyönlülük",
                "cəhdlər"
            ],
            "correct_answer": "vicdanlılıq"
        },
        {
            "index": 247,
            "question": "Əgər insanın fəaliyyətində motivasiyanın nəyə təsir etdiyinə baxsaq hansı fəaliyyət xüsusiyyətlərini müəyyən edə biləriк",
            "options": [
                "səylər",
                "qeyd edilənlərin hamısı",
                "vicdanlılıq",
                "istiqamətyönlülük",
                "cəhdlər, qətiyyət"
            ],
            "correct_answer": "qeyd edilənlərin hamısı"
        },
        {
            "index": 248,
            "question": "Müxtəlif stimulların insanları motivləşdirmək üçün istifadə edilməsi prosesi ... dlanır",
            "options": [
                "motivləşdirmə prosesi",
                "stimullaşdırma prosesi",
                "nəzarət prosesi",
                "quruculuq prosesi",
                "yönləndirmə prosesi"
            ],
            "correct_answer": "stimullaşdırma prosesi"
        },
        {
            "index": 249,
            "question": "Onlar ... təsir rıçaqları və ya qıcıqlandırmanın ötürücüləri rolunu icra edərək, müəyyən motivlərin fəaliyyətini təmin edir və yaradır",
            "options": [
                "motiv",
                "Stimullar",
                "təklif",
                "tarazlıq",
                "Tələbat"
            ],
            "correct_answer": "Stimullar"
        },
        {
            "index": 250,
            "question": "O, insanın daxilində olub, “şəxsi” xarakter daşıyаn müəyyən fəaliyyətdir",
            "options": [
                "təşkilat",
                "motiv",
                "stimul",
                "təklif",
                "Tələbat"
            ],
            "correct_answer": "motiv"
        },
        {
            "index": 251,
            "question": "O, insanın nəyinsə çatışmamazlığını duymaq hissidir",
            "options": [
                "stimul",
                "Tələbat",
                "təşkilat",
                "təklif",
                "motiv"
            ],
            "correct_answer": "Tələbat"
        },
        {
            "index": 252,
            "question": "İnsanı fəaliyyətə həvəsləndirən, onun fəaliyyətinin sərhəd və formalarını müəyyən edən, fəaliyyətinə istiqamət verən, məqsədlərinin reallaşdırılmasını istiqamətləndirən daxili və xarici stimullaşdırıcı qüvvələrin məcmusuna ... deyilir",
            "options": [
                "stimul",
                "Motivasiya",
                "nəzarət",
                "yönləndirmə",
                "planlaşdırma"
            ],
            "correct_answer": "Motivasiya"
        },
        {
            "index": 253,
            "question": "Adları çəkilən alimlərdən hansı Qazanılmış tələbatlar nəzəriyyəsinin müəllifıdir",
            "options": [
                "F.Hersberq",
                "D.Makkleland",
                "S.Adams",
                "C.Muni",
                "A.Maslou"
            ],
            "correct_answer": "D.Makkleland"
        },
        {
            "index": 254,
            "question": "Motivləşdirici tələbatların hansı tipi tələbatlar iyerarxiyasi nəzəriyyəsinə aid deyildir",
            "options": [
                "Fizioloji",
                "Müvəffəqiyyət",
                "Mənsubiyyət",
                "Özünüifadə",
                "Təhlükəsizlik"
            ],
            "correct_answer": "Müvəffəqiyyət"
        },
        {
            "index": 255,
            "question": "Müvəffəqiyyət tələbatının əsasını hansı nəzəriyyə qoymuşdur",
            "options": [
                "Gözləmə nəzəriyyəsi",
                "D.Makklelandın tələbat nəzəriyyəsi",
                "Tələbatlar iyerarxiyasi",
                "Möhkəmləndirmə nəzəriyyəsi",
                "İki amil nəzəriyyəsi"
            ],
            "correct_answer": "D.Makklelandın tələbat nəzəriyyəsi"
        },
        {
            "index": 256,
            "question": "İnsani münasibətlər məktəbinin əsas postulatı nədir",
            "options": [
                "Şəxsi maraqların ümumi maraqlara tabe etdirilməsi",
                "İstehsalı təkmilləşdirmək",
                "Əmək məhsuldarlığının maksimum səviyyəsinə nail olmaq",
                "Təşkilatın sosial cəhətdən təkmilləşdirilməsi",
                "Təşkilatdaxili intizamın gücləndirilməsi"
            ],
            "correct_answer": "Təşkilatın sosial cəhətdən təkmilləşdirilməsi"
        },
        {
            "index": 257,
            "question": "Yəginlik amillərin nəzərə alındığı motivasiya nəzəriyyəsi hansıdır",
            "options": [
                "Gözləmə nəzəriyyəsi",
                "Porter-Louler nəzəriyyəsi",
                "Tələbatlar iyerarxiyasi",
                "Möhkəmləndirmə nəzəriyyəsi",
                "İki amil nəzəriyyəsi"
            ],
            "correct_answer": "İki amil nəzəriyyəsi"
        },
        {
            "index": 258,
            "question": "Xottorn eksperimentləri neçə mərəhələdən, neçə ildən və nəticələri nədən ibarət olmuşdur",
            "options": [
                "3 mərhələ; 6 il; işçilər arasında münasibətlər əmək haqqına təsir edir",
                "2 mərhələ; 5 il; işçilər arasında münasibətlər əmək haqqına təsir edir",
                "5 mərhələ; 3 il; işçilər arasında münasibətlər münaqişələr yaradır",
                "1 mərhələ; 2 il; işçilər arasında münasibətlər rəhbərlərdən asılıdır",
                "4 mərhələ; 12 il; işçilər arasında münasibətlər əmək məhsuldarlığına təsir edir"
            ],
            "correct_answer": "4 mərhələ; 12 il; işçilər arasında münasibətlər əmək məhsuldarlığına təsir edir"
        },
        {
            "index": 259,
            "question": "«İnsan münasibətləri» məкtəbinin nümayəndələri hansı məsələləri tədqiq etmişdilər",
            "options": [
                "norma və normativlər, vaxt və əməyin ölçülməsi",
                "Fərdi davranış, qrupların meydana gəlməsi, qrup davranışı, insanlararası münasibət, liderlik, motivasiya",
                "metod və üsulların müəyyən edilməsi",
                "əməyin ölçülməsi və saatlıq iş rejimi, fasilələrin verilməsi",
                "prinsip və funksiyaların müəyən edilməsi"
            ],
            "correct_answer": "Fərdi davranış, qrupların meydana gəlməsi, qrup davranışı, insanlararası münasibət, liderlik, motivasiya"
        },
        {
            "index": 260,
            "question": "A.Maslou bunlardan hansının müəllifidir",
            "options": [
                "ədalət nəzəriyyəsi",
                "tələbatlar ierarxiyasi nəzəriyyəsinin",
                "iki amil nəzəriyyəsi",
                "qazanılmış tələbatlar nəzəriyyəsi",
                "gözləmə nəzəriyyəsi"
            ],
            "correct_answer": "tələbatlar ierarxiyasi nəzəriyyəsinin"
        },
        {
            "index": 261,
            "question": "Situasiya qanununun müəllifi kimdir",
            "options": [
                "Frederik Teylor",
                "Meri Parker Follett",
                "Elton Meyo",
                "Piter Druker",
                "Lindal Urvik"
            ],
            "correct_answer": "Meri Parker Follett"
        },
        {
            "index": 262,
            "question": "Öz şəxsi effektivliyi olan və situasiyadan çıxış yolu tapmaq üçün daha geniş diapozona malik olan “ ... ” sosial sistemlərin əsas elementidir",
            "options": [
                "təhlil",
                "insan",
                "sistem",
                "uçot",
                "metod"
            ],
            "correct_answer": "insan"
        },
        {
            "index": 263,
            "question": "İnsanların psixologiyasına təsir etmək və kiçik qeyri-formal qruplar formalaşdırmaq vasitəsilə onların əməyə münasibətini dəyişmək olar. Bu fikir kimə məxsusdur?",
            "options": [
                "P.Druker",
                "E.Meyo",
                "Z.Freyd",
                "A.Fayol",
                "C.Uotson"
            ],
            "correct_answer": "E.Meyo"
        },
        {
            "index": 264,
            "question": "Xotorndakı “Vestern Elektrik” zavodunda aparılan tədqiqatların nəticələrinə görə menecmentdə yaradılan yeni elmi istiqamət ... əsaslanırdı",
            "options": [
                "idarəetmənin universal prinsiplərinə",
                "insan faktorunun – təşkilatın effektivliyinin əsas elementi olmasına",
                "texnoliji əməliyyatların təkmilləşdirilməsinə",
                "idarəetmə üzrə əməyin – bir peşə kimi formalaşmasına",
                "xarici və daxili mühit amillərinə"
            ],
            "correct_answer": "insan faktorunun – təşkilatın effektivliyinin əsas elementi olmasına"
        },
        {
            "index": 265,
            "question": "İnsani münasibətlər məktəbinin əsas postulatı nədən ibarətdir",
            "options": [
                "Cəmiyyətin inkişafının təmin olunması",
                "Təşkilatın sosial cəhətdən təkmilləşdirilməsi",
                "Təşkilatdaxili intizamın gücləndirilməsi",
                "Şəxsi maraqların ümumi maraqlara tabe etdirilməsi",
                "Əmək məhsuldarlığının maksimum səviyyəsinə nail olmaq"
            ],
            "correct_answer": "Təşkilatın sosial cəhətdən təkmilləşdirilməsi"
        },
        {
            "index": 266,
            "question": "İnsani münasibətlər uğrunda hərəkat nümayəndəsi olan A.Maslounun konsepsiyasına görə",
            "options": [
                "elmi-texniki inqilab şəraitində «elmi meyarların və elmi biliklərin» təcrübəvi siyasətə, dövlət idarəçiliyi sferasına geniş müdaxiləsi baş verir",
                "insan əməllərinin səbəbləri, əsasən iqtisadi tələbatlar yox («klassiklərin» hesab etdiyi kimi), yaradıcılıq imkanlarını reallaşdırmağa imkan verən sosial xudbin səbəblərdir ki, bunlar da yalnız qismən və dolayı olaraq pulun köməyi ilə ödənilə bilər",
                "psixoloji biheviorizmin mənası elmi-tədqiqatlardan bütün subyektiv amilləri: məqsədləri, niyyətləri, istəkləri, ideyaları istisna etməkdir",
                "bütün variantlar",
                "Yalnız siyasi həyatın, siyasi və dövlət idarəetmə təcrübəsinin ümumiləşdirilməsi əsasında nəzəri fikir məhsuldar inkişaf edə bilər"
            ],
            "correct_answer": "insan əməllərinin səbəbləri, əsasən iqtisadi tələbatlar yox («klassiklərin» hesab etdiyi kimi), yaradıcılıq imkanlarını reallaşdırmağa imkan verən sosial xudbin səbəblərdir ki, bunlar da yalnız qismən və dolayı olaraq pulun köməyi ilə ödənilə bilər"
        },
        {
            "index": 267,
            "question": "A.Maslou hansı məktəbin nümayəndəsidir",
            "options": [
                "elmi idarəetmə məktəbinin",
                "insan münasibətləri məktəbinin",
                "empirik məktəbin",
                "sosial sistemlər məktəbini",
                "inzibati məktəbin"
            ],
            "correct_answer": "insan münasibətləri məktəbinin"
        },
        {
            "index": 268,
            "question": "A.Maslounun “hörmətə olan tələbatlar ” qrupuna aşağıdakı tələbatlar aiddir",
            "options": [
                "nüfuz, hakimiyyət, şöhrət, xidməti irəliləyiş, məsul vəzifə, yüksək mövqe",
                "qidaya, havaya, suya, paltara və s.olan tələbatlar",
                "ünsiyyət və emosional əlaqələr (dostluq, məhəbbət, partnyorluq, əməkdaşlıq), yüksək rifahın əldə olunması",
                "pul gəlirlərinin və dolanışığın olması, sosial sığorta, təminatlı iş yerinin olması",
                "fiziki təhlükəsizlik - sağlamlaq, yaşayış və iş yerində təhlükəsizlik"
            ],
            "correct_answer": "nüfuz, hakimiyyət, şöhrət, xidməti irəliləyiş, məsul vəzifə, yüksək mövqe"
        },
        {
            "index": 269,
            "question": "A.Maslounun “ sosial tələbatlar ” qrupuna aşağıdakı tələbatlar aiddir",
            "options": [
                "pul gəlirlərinin və dolanışığın olması, sosial sığorta, təminatlı iş yerinin olması",
                "ünsiyyət və emosional əlaqələr (dostluq, məhəbbət, partnyorluq, əməkdaşlıq), yüksək rifahın əldə olunması",
                "fərdi yaradıcılıq, şəxsiyyətin hərtərəfli inkişafı, ali özünüdərketmə, yüksək estetik zövq",
                "nüfuz, hakimiyyət, şöhrət, xidməti irəliləyiş, məsul vəzifə, yüksək mövqe",
                "qidaya, havaya, suya, paltara və s.olan tələbatlar"
            ],
            "correct_answer": "ünsiyyət və emosional əlaqələr (dostluq, məhəbbət, partnyorluq, əməkdaşlıq), yüksək rifahın əldə olunması"
        },
        {
            "index": 270,
            "question": "A.Maslounun “ təhlükəsizlik tələbatlar” qrupuna aşağıdakı tələbatlar aiddir",
            "options": [
                "qidaya, havaya, suya, paltara və s.olan tələbatlar",
                "fiziki təhlükəsizlik - sağlamlaq, yaşayış və iş yerində təhlükəsizlik",
                "nüfuz, hakimiyyət, şöhrət, xidməti irəliləyiş, məsul vəzifə, yüksək mövqe",
                "fərdi yaradıcılıq, şəxsiyyətin hərtərəfli inkişafı, ali özünüdərketmə, yüksək estetik zövq",
                "işə, əməyə, hərəkətlərə, idmana olan tələbatlar"
            ],
            "correct_answer": "fiziki təhlükəsizlik - sağlamlaq, yaşayış və iş yerində təhlükəsizlik"
        },
        {
            "index": 271,
            "question": "A.Maslounun “fizioloji tələbatlar” qrupuna aşağıdakı tələbatlar aiddir",
            "options": [
                "işə, əməyə, hərəkətlərə, idmana olan tələbatlar",
                "qidaya, havaya, suya və s.olan tələbatlar",
                "nüfuz, hakimiyyət, şöhrət, xidməti irəliləyiş, məsul vəzifə, yüksək mövqe",
                "fərdi yaradıcılıq, şəxsiyyətin hərtərəfli inkişafı, ali özünüdərketmə, yüksək estetik zövq",
                "pul gəlirlərinin və dolanışığın olması, sosial sığorta, təminatlı iş yeri"
            ],
            "correct_answer": "qidaya, havaya, suya və s.olan tələbatlar"
        },
        {
            "index": 272,
            "question": "Mak Qreqorun “Y” nəzəriyyəsinə aid olan insan qrupu hansı xüsusiyyətləri ilə fərqlənirlər",
            "options": [
                "təbiyətən tənbəl, işdən, məsuliyyətdən qaçan, təşkilatın problemlərinə laqeyd olan, idarə olunmaya meyilli olan",
                "işi sevən, məsuliyyətli, hamiya nümunə olan, bacarıqlı, əməksevər, savadlı, kreativ insanlar, idarəetməyə meyilli",
                "ancaq rəhbərlik iddiasında olan, özü haqda yüksək fikirdə olan insanlar",
                "xaricdə işləməyə meyilli, məzuniyyətə üstünlük verən insanlar",
                "savadsiz, təcrübəsiz, işdən qorxan insanlar"
            ],
            "correct_answer": "işi sevən, məsuliyyətli, hamiya nümunə olan, bacarıqlı, əməksevər, savadlı, kreativ insanlar, idarəetməyə meyilli"
        },
        {
            "index": 273,
            "question": "Mak Qreqorun “X” nəzəriyyəsinə aid olan insan qrupu hansı xüsusiyyətləri ilə fərqlənirlər",
            "options": [
                "işi sevən, məsuliyyətli, hamiya nümunə olan, bacarıqlı, əməksevər",
                "təbiyətən tənbəl, işdən, məsuliyyətdən qaçan, təşkilatın problemlərinə laqeyd olan, idarə olunmaya meyilli olan",
                "ancaq rəhbərlik iddiasında olan, özü haqda yüksək fikirdə olan insanlar",
                "xaricdə işləməyə meyilli, məzuniyyətə üstünlük verən insanlar",
                "savadlı, təcrübəli, kreativ insanlar"
            ],
            "correct_answer": "təbiyətən tənbəl, işdən, məsuliyyətdən qaçan, təşkilatın problemlərinə laqeyd olan, idarə olunmaya meyilli olan"
        },
        {
            "index": 274,
            "question": "Mak Qreqorun idarəetmənin təşkil edilməsinə əsas yanaşmaları özündə əks etdirən nəzəriyyəsi necə adlanır",
            "options": [
                "sistemli yanaşma nəzəriyyəsi",
                "X və Y nəzəriyyəsi",
                "prosesli yanaşma nəzəriyyəsi",
                "situasiyalı yanaşma nəzəriyyəsi",
                "A və B nəzəriyyəsi"
            ],
            "correct_answer": "X və Y nəzəriyyəsi"
        },
        {
            "index": 275,
            "question": "İnsan münasibətləri məktəbinin elmi əsaslarını hansı elmlər təşkil etmişdilər",
            "options": [
                "psixologiya, sosiologiya",
                "psixologiya, sosiologiya, davranış haqqında elmlər",
                "psixologiya və tibb elmi",
                "psixologiya və astronomiya",
                "psixologiya və fiziologiya"
            ],
            "correct_answer": "psixologiya, sosiologiya, davranış haqqında elmlər"
        },
        {
            "index": 276,
            "question": "Xotorndakı “Vestern Elektrik” zavodunda aparılan tədqiqatlar ... əsasını qoydu",
            "options": [
                "əməyin planlaşdırılması, əməyin bölgüsü, sistemli yanaşma, norma və normativlərin tətbiq edilməsi",
                "iqtiadi, siyasi və sosial mühiti öyrənmək, xarici təcrübəni tətbiq etmək, personalı inzibati qaydada idarə etmək",
                "bazarı öyrənmək, tələbi və təklifi təhlil etmək, işi peşakarara həvalə etmək",
                "təşkilatlarda qarşılıqlı münasibətlərin araşdırılması, qruplarda psixoloji situasiyaların uçota alınması, işçilərə psixoloji təsirin formalarının müəyyən edilməsi",
                "idarəetmə funksiyalarının, prinsiplərinin, metodlarının, üslublarının hazırlanması"
            ],
            "correct_answer": "təşkilatlarda qarşılıqlı münasibətlərin araşdırılması, qruplarda psixoloji situasiyaların uçota alınması, işçilərə psixoloji təsirin formalarının müəyyən edilməsi"
        },
        {
            "index": 277,
            "question": "Xotorndakı “Vestern Elektrik” zavodunda aparılan tədqiqatlar hansı nəticələrə gətirdi",
            "options": [
                "davranışın sosial normaları əməyin məhsudarlığına təsir edir, sosial stimullar təşkilatın üzvlərinin davranışında əks olunur, qrupun tam olaraq fəaliyyət göstərməsi üçün qeyri – formal liderliyin olması zəruridir",
                "yüksək maaş, məzuniyyətlərin verilməsi, maddi həvəsləndirmə, kollektivdə xüsusi mövqeyin olması əməyin məhsudarlığına təsir edir",
                "bazarı öyrənmək, tələbi və təklifi təhlil etmək, işi peşakarara həvalə etmək",
                "iqtiadi, siyasi və sosial mühiti öyrənmək, xarici təcrübəni tətbiq etmək, personalı inzibati qaydada idarə etmək",
                "əməyin planlaşdırılması, əməyin bölgüsü, sistemli yanaşma, norma və normativlərin tətbiq edilməsi zəruridir"
            ],
            "correct_answer": "davranışın sosial normaları əməyin məhsudarlığına təsir edir, sosial stimullar təşkilatın üzvlərinin davranışında əks olunur, qrupun tam olaraq fəaliyyət göstərməsi üçün qeyri – formal liderliyin olması zəruridir"
        },
        {
            "index": 278,
            "question": "Xotorndakı “Vestern Elektrik” zavodunda tədqiqatları ... aparmışdır",
            "options": [
                "L.Urvik",
                "A.Smit",
                "A. Maslou",
                "P.Druker",
                "E.Meyo"
            ],
            "correct_answer": "E.Meyo"
        },
        {
            "index": 279,
            "question": "“Əmək məhsuldarlığının artırılmasına nail olmaq üçün təkcə maddi maraq amili şərt deyildir”. Fikr kimə aiddir",
            "options": [
                "D.Rikardo, K. Marks",
                "P.Druker , A.Smit",
                "F.Teylor, L.Urvik",
                "A.Tyuqo, A. Maslou",
                "E.Meyo, A. Maslou"
            ],
            "correct_answer": "E.Meyo, A. Maslou"
        },
        {
            "index": 280,
            "question": "İnsani münasibətlər məktəbinin nümayəndələri hansı məsələləri tədqiq etmişlər",
            "options": [
                "bazarı öyrənmək, tələbi və təklifi təhlil etmək, işi peşakarara həvalə etmək",
                "iqtiadi, siyasi və sosial mühiti öyrənmək, xarici təcrübəni tətbiq etmək, personalı inzibati qaydada idarə etmək",
                "əməyin planlaşdırılması, əməyin bölgüsü, sistemli yanaşma, norma və normativlərin tətbiq edilməsi",
                "idarəetmə funksiyalarının, prinsiplərinin, metodlarının, üslublarının hazırlanması",
                "Fərdi davranış, qrupların meydana gəlməsi,qrup davranışı, insanlararası münasibət, motivasiya, liderlik"
            ],
            "correct_answer": "Fərdi davranış, qrupların meydana gəlməsi,qrup davranışı, insanlararası münasibət, motivasiya, liderlik"
        },
        {
            "index": 281,
            "question": "“Əgər rəhbərlik öz işçilərinə çox qayğı göstərərsə, onda onların razılığının səviyyəsi artar, bu isə məhsuldarlığın artmasına gətirib çıxarar” ... fikri hansı məktəbin nümayəndələrinə aiddir",
            "options": [
                "sosial sistemlər məktəbinin",
                "empirik məktəbin",
                "klassik məktəbin",
                "insan münasibətlər məktəbinin",
                "inzibati idarəetmə məktəbinin"
            ],
            "correct_answer": "insan münasibətlər məktəbinin"
        },
        {
            "index": 282,
            "question": "Abraham Maslounun tələblar iyerarxiyasına aid olan tələbatlar qrupunu qeyd edin",
            "options": [
                "fizioloji, psixoloji, ideoloji",
                "fizioloji, psixoloji, ilkin, yekun",
                "fizioloji, təhlükəsizlik, sosial tələbat, hörmətə tələbat, özünüifadə tələbatı",
                "fizioloji, psixoloji, iqtisadi, siyasi",
                "fizioloji, psixoloji , irsi, təcrübi"
            ],
            "correct_answer": "fizioloji, təhlükəsizlik, sosial tələbat, hörmətə tələbat, özünüifadə tələbatı"
        },
        {
            "index": 283,
            "question": "Abraham Maslou tələbatın iyerarxiya prinsipi üzrə əlaqəli olan ... növünü müəyyən etmişdir",
            "options": [
                "5",
                "12",
                "14",
                "7",
                "4"
            ],
            "correct_answer": "5"
        },
        {
            "index": 284,
            "question": "Menecmentin insan münasibətlər məktəbinin nümayəndələri kimlərdi",
            "options": [
                "P.Druker , A.Smit",
                "F.Teylor, L.Urvik",
                "A.Tyuqo, A. Maslou",
                "E.Mayo, M.P.Follet, A. Maslou",
                "D.Rikardo, K. Marks"
            ],
            "correct_answer": "E.Mayo, M.P.Follet, A. Maslou"
        },
        {
            "index": 285,
            "question": "Menecmenti “digərlərinin köməyi ilə işlərin yerinə yetirilməsinin təmin olunması” kimi hesab edirdi",
            "options": [
                "Elton Meyo",
                "Oliver Şeldon",
                "M.P.Follet",
                "Piter Druker",
                "R.Oven"
            ],
            "correct_answer": "M.P.Follet"
        },
        {
            "index": 286,
            "question": "İdarəetmədə insan amilinin rolunu hamıdan qabaq hansı iqtisadçı qiymətləndirmişdir",
            "options": [
                "Elton Meyo",
                "Fredirik Teylor",
                "Anri Fayol",
                "Piter Druker",
                "R.Oven"
            ],
            "correct_answer": "R.Oven"
        },
        {
            "index": 287,
            "question": "Menecmentin insan münasibətlər məktəbinin banisi kimdir",
            "options": [
                "Piter Druker",
                "Anri Fayol",
                "Fredirik Teylor",
                "Henri Hant",
                "Elton Meyo"
            ],
            "correct_answer": "Elton Meyo"
        },
        {
            "index": 288,
            "question": "Vəzifələr (işlər) ... deyilir",
            "options": [
                "orta səviyyə rəhbərlərinin işlərinə",
                "arzu olunan nəticə və ya nəyəsə nail olmaq niyyətidir",
                "ali rəhbərliyin işlərinə",
                "müəyyən vaxt ərzində müəyyən həcmdə görüləcək işlərə",
                ""
            ],
            "correct_answer": "müəyyən vaxt ərzində müəyyən həcmdə görüləcək işlərə"
        },
        {
            "index": 289,
            "question": "«Y» nəzəriyyəsinin əsas müddəalarına aid omayanı qeyd edin",
            "options": [
                "əməкdə fiziкi və intelleкtual qüvvələrin sərfi, оyun və istirahətdə оlduğu кim təbiidir",
                "adi insan müvafiq şəraitdə təкcə məsuliyyəti öz üzərinə kötürməкlə yanaşı, həm də оnu aхtarır",
                "insan оna tapşırılmış vəzifələrin icrası zamanı özünüidarəetmə və özünənəzarəti həyata кeçirir",
                "adi insan daхilən işi qəbul etmir və оndan müхtəlif yоllarla çəкinməк istəyir",
                "хarici nəzarət və ya cəza təhlüкəsi təşкilati məqsədlərə çatmaq üçün yekanə vasitələr deyil"
            ],
            "correct_answer": "adi insan daхilən işi qəbul etmir və оndan müхtəlif yоllarla çəкinməк istəyir"
        },
        {
            "index": 290,
            "question": "«Х» nəzəriyyəsinin əsas müddəalarına aid omayanı qeyd edin",
            "options": [
                "adi insan nəzarət оlunmağa və məsuliyyətdən azad оlmağa çalışır",
                "adi insan кiçiк ambisiyalara maliк оlur və müdafiəyə ehtiyacı var",
                "buna körə insanların çохu məcbur edilməli və istiqamətləndirilməlidirlər кi, məqsədləri reallaşdırsınlar",
                "adi insan daхilən işi qəbul etmir və оndan müхtəlif yоllarla çəкinməк istəyir",
                "əməкdə fiziкi və intelleкtual qüvvələrin sərfi, оyun və istirahətdə оlduğu кim təbiidir"
            ],
            "correct_answer": "əməкdə fiziкi və intelleкtual qüvvələrin sərfi, оyun və istirahətdə оlduğu кim təbiidir"
        },
        {
            "index": 291,
            "question": "«Х» və \"Y\"nəzəriyyəsinin müəllifi kimdir",
            "options": [
                "F.Teylor",
                "A.Maslou",
                "Mak-Klelland",
                "Duqlas Maк-Qreqоr",
                "F.Hersberq"
            ],
            "correct_answer": "Duqlas Maк-Qreqоr"
        },
        {
            "index": 292,
            "question": "Liderliк – müəyyən sоsial münasibətdir ona ən bir neçə dəyişən daхildir",
            "options": [
                "təşкilatın хüsusiyyətləri, о cümlədən məqsədləri, struкturu və vəzifələrinin təbiəti",
                "оnun davamçılarının mövqeləri, tələbatları və dikər хüsusiyyətləri",
                "liderin хüsusiyyətləri",
                "qeyd edilənlərin hamısı",
                "sоsial, iqtisadi və siyasi mühit"
            ],
            "correct_answer": "qeyd edilənlərin hamısı"
        },
        {
            "index": 293,
            "question": "О qeyd edirdi кi, «Menecmentin uğuru» insan davranışını qabaqcadan bilməк və оna nəzarət etməк qabiliyyətindən çох asılıdır. Fikrin müəllifi kimdir",
            "options": [
                "Duqlas Maк-Qreqоr",
                "Mak-Klelland",
                "F.Hersberq",
                "A.Maslou",
                "F.Teylor"
            ],
            "correct_answer": "Duqlas Maк-Qreqоr"
        },
        {
            "index": 294,
            "question": "«Insan ehtiyatları» nəzəriyyəsinin digər görкəmli nümayəndəsi kimdir",
            "options": [
                "A.Maslou",
                "Duqlas Maк-Qreqоr",
                "F.Hersberq",
                "F.Teylor",
                "Mak-Klelland"
            ],
            "correct_answer": "Duqlas Maк-Qreqоr"
        },
        {
            "index": 295,
            "question": "O, ... – əməкdaşlıq edən iştirakçılar üçün minimal məsrəflər və minimal narazılıqla məqsədə çatmağı göstərən fərdi məhsuldarlığın nəticəsidir",
            "options": [
                "Кооperativ effeкtivliк",
                "Кооperativ tətqiqat",
                "Кооperativ etika",
                "Кооperativ mədəniyyət",
                "Кооperativ iclas"
            ],
            "correct_answer": "Кооperativ effeкtivliк"
        },
        {
            "index": 296,
            "question": "Bu elmin düzgün tətbiqi həm işçinin, həm də bütövlükdə təşkilatın effektivliyinin artırılmasına kömək edəcəkdir. Bu hansı məktəbin postulatıdır",
            "options": [
                "Empirik məktəbin",
                "İnsan münasibətləri məktəbinin",
                "Elmi menecment məktəbinin",
                "Davranış qaydaları haqqında elmi məktəbin",
                "İnzibati məktəbin"
            ],
            "correct_answer": "Davranış qaydaları haqqında elmi məktəbin"
        },
        {
            "index": 297,
            "question": "Davranış qaydaları haqqında elmi məktəbin əsas məqsədi hansıdır",
            "options": [
                "İdarəetmənin universal prinsiplərinin formalaşdırılması",
                "İstehsalı təkmilləşdirmək",
                "İnsan ehtiyatlarının effektivliyinin artırılması hesabına təşkilatın effektivliyinin artırılması",
                "Həddən artıq ixtisaslaşmanın mənfı nəticələrini aradan qaldırmaq",
                "İnsanın sosial və qrup ehtiyaclarına diqqətin artırılması"
            ],
            "correct_answer": "İnsan ehtiyatlarının effektivliyinin artırılması hesabına təşkilatın effektivliyinin artırılması"
        },
        {
            "index": 298,
            "question": "D.Maк-Qreqоr nəzəriyyəsi necə adlanır",
            "options": [
                "A və Z",
                "A və Y",
                "A və B",
                "X və Z",
                "X və Y"
            ],
            "correct_answer": "X və Y"
        },
        {
            "index": 299,
            "question": "U. Оuçinin nəzəriyyəsinin çıхış nöqtəsi nədən ibarət idi",
            "options": [
                "struktur istənilən təşкilatın əsasıdır və təşкilatın müvəffəqiyyəti ilк növbədə оndan asılıdır",
                "beynəlxalq vəziyyət istənilən təşкilatın əsasıdır və təşкilatın müvəffəqiyyəti ilк növbədə оndan asılıdır",
                "texnologiya istənilən təşкilatın əsasıdır və təşкilatın müvəffəqiyyəti ilк növbədə оndan asılıdır",
                "maliyyə resursları istənilən təşкilatın əsasıdır və təşкilatın müvəffəqiyyəti ilк növbədə оndan asılıdır",
                "insan istənilən təşкilatın əsasıdır və təşкilatın müvəffəqiyyəti ilк növbədə оndan asılıdır"
            ],
            "correct_answer": "insan istənilən təşкilatın əsasıdır və təşкilatın müvəffəqiyyəti ilк növbədə оndan asılıdır"
        },
        {
            "index": 300,
            "question": "Xarici təsir amillərinin dolayı təsir amillərinə ... aiddir",
            "options": [
                "istehsalçılar, təminatçılar, mal göndərənlər, kadrlar, istehlakçılar, rəqiblər, həmkarlar ittifaqları, qanunlar və dövlət orqanları",
                "strateji, operativ və taktiki planlar",
                "idarəetmənin funksiyaları, prinsipləri, metodları , idarəetmənin universal prinsipləri",
                "iqtisadi vəziyyət, siyasi və sosial vəziyyət, beynəlxalq vəziyyət, elmi-texniki tərəqqi, mədəni, milli və dini amillər",
                "müəyyən vaxt ərzində müəyyən həcmdə görüləcək işlər"
            ],
            "correct_answer": "iqtisadi vəziyyət, siyasi və sosial vəziyyət, beynəlxalq vəziyyət, elmi-texniki tərəqqi, mədəni, milli və dini amillər"
        },
        {
            "index": 301,
            "question": "Xarici təsir amillərinin bilavasitə təsir amillərinə ... aiddir",
            "options": [
                "idarəetmənin funksiyaları, prinsipləri, metodları , idarəetmənin universal prinsipləri",
                "strateji, operativ və taktiki planlar",
                "iqtisadi vəziyyət, siyasi və sosial vəziyyət, beynəlxalq vəziyyət, elmi-texniki tərəqqi, mədəni, milli və dini amillər",
                "istehsalçılar, təminatçılar, mal göndərənlər, kadrlar, istehlakçılar, rəqiblər, həmkarlar ittifaqları, qanunlar və dövlət orqanları",
                "müəyyən vaxt ərzində müəyyən həcmdə görüləcək işlər"
            ],
            "correct_answer": "istehsalçılar, təminatçılar, mal göndərənlər, kadrlar, istehlakçılar, rəqiblər, həmkarlar ittifaqları, qanunlar və dövlət orqanları"
        },
        {
            "index": 302,
            "question": "Strukturu ... təşkil edir",
            "options": [
                "strateji, operativ və taktiki planlar",
                "müəyyən vaxt ərzində müəyyən həcmdə görüləcək işlərə",
                "idarəetmənin universal prinsiplərinin formalaşdırılması",
                "şaquli və üfüqi əmək bölgüsü nəticəsində funksiyaların müəyyənləşdirilməsi və vəzifələrin bölüşdürülməsi, bölmələrin və şöbələrin məcmusu",
                "İdarəetmənin funksiyaları, prinsipləri, metodları"
            ],
            "correct_answer": "şaquli və üfüqi əmək bölgüsü nəticəsində funksiyaların müəyyənləşdirilməsi və vəzifələrin bölüşdürülməsi, bölmələrin və şöbələrin məcmusu"
        },
        {
            "index": 303,
            "question": "Texnologiya - ... deyilir.",
            "options": [
                "şaquli və üfüqi əmək bölgüsü, funksiyaların müəyyənləşdirilməsi və vəzifələrin bölüşdürülməsi, bölmələrin və şöbələrin yaradılması",
                "avadanlıqların (qurğuların) və işçi qüvvəsinin tətbiqilə icra edilən elə proseslərdir ki, onların vasitəsilə xammaldan hazır məhsullar istehsal olunur",
                "idarəetmənin funksiyaları, prinsipləri, metodları , idarəetmənin universal prinsiplərinin formalaşdırılması",
                "müəyyən vaxt ərzində müəyyən həcmdə görüləcək işlərə",
                "İnsan ehtiyatlarının effektivliyinin artırılması hesabına təşkilatın effektivliyinin artırılması"
            ],
            "correct_answer": "avadanlıqların (qurğuların) və işçi qüvvəsinin tətbiqilə icra edilən elə proseslərdir ki, onların vasitəsilə xammaldan hazır məhsullar istehsal olunur"
        },
        {
            "index": 304,
            "question": "Məqsəd - ...",
            "options": [
                "İdarəetmənin universal prinsiplərinin formalaşdırılmasıdır",
                "arzu olunan nəticə və ya nəyəsə nail olmaq niyyətidir",
                "İnsanın sosial və qrup ehtiyaclarına diqqətin artırılması",
                "qarşılıqlı əlaqəli dəyişmək , müəssisənin tamlığını qorumamaq",
                "strateji planlardır"
            ],
            "correct_answer": "arzu olunan nəticə və ya nəyəsə nail olmaq niyyətidir"
        },
        {
            "index": 305,
            "question": "Sistem nəzəriyyəsinin başlıca ideyası nədən ibarətdir",
            "options": [
                "norma və qiymətlərin hazırlanması",
                "hərəkətlər bir-birilə qarşılıqlı təsirdə yerinə yetirilir",
                "heç bir hərəkət digərlərindən təcrid edilmiş şəkildə edilmir",
                "heç bir hərəkət digərlərindən təcrid edilmiş şəkildə edilə edilə bilməz",
                "hərəkətlər bir-birindən asılı olaraq yerinə yetirilir"
            ],
            "correct_answer": "heç bir hərəkət digərlərindən təcrid edilmiş şəkildə edilmir"
        },
        {
            "index": 306,
            "question": "Sistemli yanaşmaya əsasən təşkilatın daxili mühit amillərinə ... aiddir",
            "options": [
                "Təchizat, texnologiya, insan, ünsiyyət, məqsəd",
                "Struktur, vəzifə, texnologiya, kadrlar, məqsəd",
                "Təchizat, vəzifə, xammal, insan, ünsiyyə",
                "Struktur, ünsiyyət, texnologiya, kapital, məqsəd",
                "Struktur, təchizat, texnologiya, insan məqsəd"
            ],
            "correct_answer": "Struktur, vəzifə, texnologiya, kadrlar, məqsəd"
        },
        {
            "index": 307,
            "question": "Sistemin əsas xüsusiyyəti hansılardır",
            "options": [
                "əngəllər yaratmaq, əlaqələri kəsmək",
                "bir-biri ilə əlaqədə olacaq; bir-birinə uyğun olacaq; fəaliyyət müddətində müəssisənin tamlığı qorunacaq",
                "fəaliyyət müddətində müəssisənin tamlığı pozmaq",
                "sosial elementlərin yerləşdirilməsi",
                "qarşılıqlı əlaqəli dəyişmək , müəssisənin tamlığını qorumamaq"
            ],
            "correct_answer": "bir-biri ilə əlaqədə olacaq; bir-birinə uyğun olacaq; fəaliyyət müddətində müəssisənin tamlığı qorunacaq"
        },
        {
            "index": 308,
            "question": "\"Dəyişənlər\" – ...",
            "options": [
                "sistemin elementi olub, öz məzmununa görə real obyektə bərabər olan və bu obyektin hər hansı hissəsidir",
                "sistemin elementi olub, öz məzmununa görə real obyektə bərabər olmayıb bu obyektin hər hansı hissəsidir",
                "riyazi verilənlərdir",
                "norma və qiymətlərin hazırlanması",
                "sistemin elementi deyil"
            ],
            "correct_answer": "sistemin elementi olub, öz məzmununa görə real obyektə bərabər olmayıb bu obyektin hər hansı hissəsidir"
        },
        {
            "index": 309,
            "question": "İdarəetmə sisteminin statistikasını müəyyən edir",
            "options": [
                "İdarəetmənin məqsədi",
                "İdarəetmənin strukturu",
                "İdarəetmənin funksiyaları",
                "İdarəetmənin texnikası",
                "İdarəetmə qərarları"
            ],
            "correct_answer": "İdarəetmənin strukturu"
        },
        {
            "index": 310,
            "question": "Təşkilat idarəetmənin bir sistemi kimi ... xarakterizə edilir.",
            "options": [
                "maliyyəsi ilə",
                "idarəetmə sisteminə aid olan əlamətlərin olması ilə",
                "güclü potensialı ilə",
                "avadanlıqların olması ilə",
                "ərazi yerləşmə ilə"
            ],
            "correct_answer": "idarəetmə sisteminə aid olan əlamətlərin olması ilə"
        },
        {
            "index": 311,
            "question": "Açıq sistem kimi təşkilatın modeli hansı formada qurulur",
            "options": [
                "giriş, dəyişdirilmə, çıxış",
                "Giriş, çıxış",
                "giriş, koordinasiya, çıxış",
                "uyğunlaşdırma və koordinasiya",
                "giriş, uyğunlaşdırma, çıxış"
            ],
            "correct_answer": "Giriş, çıxış"
        },
        {
            "index": 312,
            "question": "\"Sosial təşkilat\" anlayışının mahiyyətinə uyğun gələn variantı seçin",
            "options": [
                "sosial məqsəddir",
                "sosial elementlərin yerləşdirilməsidir",
                "norma və qiymətlərin hazırlanması",
                "sosial fəaliyyətin maddi hissələri",
                "müxtəlif dil sistemləri şəklində müstəqil fəaliyyət göstərən sosial fəaliyyətin ideal məzmunu"
            ],
            "correct_answer": "sosial elementlərin yerləşdirilməsidir"
        },
        {
            "index": 313,
            "question": "Sosial idarəetmə",
            "options": [
                "müxtəlif dil sistemləri şəklində müstəqil fəaliyyət göstərən sosial fəaliyyətin ideal məzmunu",
                "sosial məqsəddir",
                "sosial elementlərin məcmusu",
                "sosial fəaliyyətin maddi hissələri",
                "norma və qiymətlərin hazırlanması"
            ],
            "correct_answer": "sosial məqsəddir"
        },
        {
            "index": 314,
            "question": "Sosial informasiyaya aşağıdakı variantlardan hansı daxildir",
            "options": [
                "sosial məqsəd",
                "müxtəlif dil sistemləri şəklində müstəqil fəaliyyət göstərən sosial fəaliyyətin ideal məzmunu",
                "sosial fəaliyyətin maddi hissələri",
                "sosial elementlərin məcmusu",
                "norma və qiymətlərin hazırlanması"
            ],
            "correct_answer": "müxtəlif dil sistemləri şəklində müstəqil fəaliyyət göstərən sosial fəaliyyətin ideal məzmunu"
        },
        {
            "index": 315,
            "question": "... qarşılıqlı əlaqədə olan hissələrdən ibarət birlikdir. Cümləni tamamlayın",
            "options": [
                "funksional",
                "sistem",
                "proses",
                "davranış",
                "inzibati"
            ],
            "correct_answer": "sistem"
        },
        {
            "index": 316,
            "question": "Sosial sistem məktəbinin elmə gətirdiklərini aşağıdakı kimi ümumiləşdirə bilərik",
            "options": [
                "İnsan ehtiyatlarının effektivliyinin artırılması hesabına təşkilatın effektivliyinin artırılması",
                "Daxili və xarici mühit amilləri, müəssisəyə sistem olaraq baxmaq, alt və üst sistemlərin uyğunluğu, sinergiya anlayışı, bir- birini dəstəkləyən informasiya axını",
                "şaquli və üfüqi əmək bölgüsü, funksiyaların müəyyənləşdirilməsi və vəzifələrin bölüşdürülməsi, bölmələrin və şöbələrin yaradılması",
                "tələbatlar iyerarxiyasını yaratmaq, müəyyən vaxt ərzində müəyyən həcmdə görüləcək işləri optimallaşdırmaq",
                "idarəetmənin funksiyaları, prinsipləri, metodları , idarəetmənin universal prinsiplərinin formalaşdırılması"
            ],
            "correct_answer": "Daxili və xarici mühit amilləri, müəssisəyə sistem olaraq baxmaq, alt və üst sistemlərin uyğunluğu, sinergiya anlayışı, bir- birini dəstəkləyən informasiya axını"
        },
        {
            "index": 317,
            "question": "Davranış qaydaları haqqında elmi məktəbin əsas məqsədi hansıdır",
            "options": [
                "İnsanların rifah halının təmin olunması",
                "İnsan ehtiyatlarının effektivliyinin artırılması hesabına təşkilatın effektivliyinin artırılması",
                "İnsanın sosial və qrup ehtiyaclarına diqqətin artırılması",
                "İdarəetmənin universal prinsiplərinin formalaşdırılması",
                "Həddən artıq ixtisaslaşmanın mənfi nəticələrini aradan qaldırmaq"
            ],
            "correct_answer": "İnsan ehtiyatlarının effektivliyinin artırılması hesabına təşkilatın effektivliyinin artırılması"
        },
        {
            "index": 318,
            "question": "Davranış qaydaları haqqında elmi məktəbin əsas postulatı nədir",
            "options": [
                "Təşkilati davranış qaydaları təşkilatın simasını əks etdirir",
                "Bu elmin düzgün tətbiqi həm işçinin, həm də bütövlükdə təşkilatın effektivliyinin artırılmasına kömək edəcəkdir",
                "İşçilərin davranışı idarəetmə normaları ilə tənzimlənməlidir",
                "Effektiv menecment rəhbərdən işçilərə qarşı məqsədyönlü davranış tələb edir",
                "Cəmiyyətin davranış qaydaları cəmiyyətin simasını təşkil edir"
            ],
            "correct_answer": "Bu elmin düzgün tətbiqi həm işçinin, həm də bütövlükdə təşkilatın effektivliyinin artırılmasına kömək edəcəkdir"
        },
        {
            "index": 319,
            "question": "Bixeviyorizm elminin banisi kimdir",
            "options": [
                "E.Dyurkqeym",
                "E.Torndayk",
                "E.Meyo",
                "Z.Freyd",
                "C.Uotson"
            ],
            "correct_answer": "E.Torndayk"
        },
        {
            "index": 320,
            "question": "Kibernetika dilində - sistem deyəndə ... başa düşülür.",
            "options": [
                "riyazi hesablamaların məcmusu",
                "qarşılıqlı əlaqəli dəyişənlərin, elementlərin, blokların məcmusu",
                "kimyəvi maddələrin məcmusu",
                "düsturların məcmusu",
                "riyazi modellərin"
            ],
            "correct_answer": "qarşılıqlı əlaqəli dəyişənlərin, elementlərin, blokların məcmusu"
        },
        {
            "index": 321,
            "question": "Səmərəli liderlik üçün xas bir qrup amillər var. Aid olmayanı qeyd edin",
            "options": [
                "şəxsi keyfiyyətlər",
                "mükafatlandırma və məcburetmə bacarığı",
                "məqamında qərar qəbul etmək bacarığı",
                "başqalarına təsir etmə bacarığı",
                "qarşılıqlı rəftar"
            ],
            "correct_answer": "mükafatlandırma və məcburetmə bacarığı"
        },
        {
            "index": 322,
            "question": "Bu məktəbin nümayəndələrinin fikrinə görə konkret situasiya ilə bağlı kifayət qədər məlumat olmadıqda idarəetmə sahəsində heç bir qərar vermək olmaz. Fikir hansı məktəbə aiddir",
            "options": [
                "İnzibati məktəbin",
                "İnsan münasibətləri məktəbinin",
                "Empirik",
                "Elmi menecment məktəbinin",
                "Davranış qaydaları haqqında elmi məktəbin"
            ],
            "correct_answer": "Empirik"
        },
        {
            "index": 323,
            "question": "Empirik idarəetmə nəzəriyyəsinə görə idarəetmə davranışının bir neçə üslubu var. Onlara aid olmayanı qeyd edin",
            "options": [
                "göstəriş vermək",
                "idarəetmədə iştirak etmək",
                "səlahiyyətlərin ötürülməsi",
                "stimullaşdırmaq",
                "tərifləmək"
            ],
            "correct_answer": "stimullaşdırmaq"
        },
        {
            "index": 324,
            "question": "Hakimiyyət növlərinə aid omayanı qeyd edin",
            "options": [
                "stimullaşdırma",
                "mükafatlandırma və məcburetmə",
                "ekspert",
                "qanuni – klassik hakimiyyət",
                "etalon"
            ],
            "correct_answer": "stimullaşdırma"
        },
        {
            "index": 325,
            "question": "Hər hansı bir fərdi və ya qrupu məqsədə çatmaq üçün öz arxasınca apara bilən şəxs dedikdə ... başa düşülür",
            "options": [
                "şef",
                "komandir",
                "müdir",
                "boss",
                "lider"
            ],
            "correct_answer": "lider"
        },
        {
            "index": 326,
            "question": "Bu biliklərə xüsusi bir yanaşmadır və bu yanaşma sonralar ümumiləşdirilən və izah edilən təcrübəli, əsaslı faktlara, məlumatlara xüsusi diqqət yetirməni tələb edir",
            "options": [
                "humanizm",
                "bütün variantlar",
                "korporativ mədəniyyət",
                "Empirizm",
                "sosial münasibətlər"
            ],
            "correct_answer": "Empirizm"
        },
        {
            "index": 327,
            "question": "P.Druker menecerin yerinə yetirməli olduğu ... əsas funksiyanı ayırmışdır",
            "options": [
                "heç biri",
                "işçilər arasında vəzifələri bölüşdürür, onlarla dostluq edir",
                "şöbələri resurs və informasiya ilə təmin edir, kreditlər verir",
                "müəssisənin məqsədini müəyyən edir, işi təşkil edir, təşviqat motivlərini və kommunikasiyanı təmin edir, təhlil edir, karyera yüksəlişini təmin edir",
                "insan psixologiyasını öyrənir, treyninqlər keçirir"
            ],
            "correct_answer": "müəssisənin məqsədini müəyyən edir, işi təşkil edir, təşviqat motivlərini və kommunikasiyanı təmin edir, təhlil edir, karyera yüksəlişini təmin edir"
        },
        {
            "index": 328,
            "question": "P. Drukerə görə biznesin əsasını hansı vacib amil təşкil edir",
            "options": [
                "yaş, staj, təcrübə",
                "ali savad və təcrübə",
                "təminatlı resursların olması",
                "idarəetmə prinsip və funksiyaları",
                "idarəetmə etiкası (yüкsəк təbəqəli menecerlər)"
            ],
            "correct_answer": "idarəetmə etiкası (yüкsəк təbəqəli menecerlər)"
        },
        {
            "index": 329,
            "question": "“Özü-özünü idarə edən əməк коlleкtivi” haqqında fiкri kim irəli sürmüşdür",
            "options": [
                "H. Qant",
                "A. Fayol",
                "F.Teylor",
                "P. Druker",
                "E.Meyo"
            ],
            "correct_answer": "P. Druker"
        },
        {
            "index": 330,
            "question": "«Məqsədlər üzrə idarəetmə» nəzəriyyəsini müəllifi kimdir",
            "options": [
                "E.Meyo",
                "H. Qant",
                "F.Teylor",
                "A. Fayol",
                "P. Druker"
            ],
            "correct_answer": "P. Druker"
        },
        {
            "index": 331,
            "question": "İdarəetmə-nizamsız kütləni effektiv, məqsədyönlü və məhsuldar qrupa çevirən xüsusi fəaliyyət növüdür”. Fikrin müəllifi kimdir",
            "options": [
                "F.Teylor",
                "H. Qant",
                "E.Meyo",
                "P. Druker",
                "A. Fayol"
            ],
            "correct_answer": "P. Druker"
        },
        {
            "index": 332,
            "question": "P. Drukerə görə menecment ... aid idi",
            "options": [
                "hərbi menecmentə",
                "dövlət menecmentinə",
                "dövlət müəssisələrinə",
                "humanitar təşkilatlar menecmentinə",
                "ancaq məhsul və ya xidmət istehsal edən işgüzar müəssisələrə"
            ],
            "correct_answer": "ancaq məhsul və ya xidmət istehsal edən işgüzar müəssisələrə"
        },
        {
            "index": 333,
            "question": "Peterson menecmentin hansı növlərinin qeyd etmişdir",
            "options": [
                "dövlət menecmenti, dövlət müəssisələri menecmenti",
                "bütün variantlar",
                "dövlət müəssisələri menecmenti, humanitar təşkilatlar menecmenti",
                "dövlət menecmenti, hökumət, hərbi menecment, dövlət müəssisələri menecmenti",
                "dövlət müəssisələri menecmenti, özəl müəssisələr menecmenti"
            ],
            "correct_answer": "dövlət menecmenti, hökumət, hərbi menecment, dövlət müəssisələri menecmenti"
        },
        {
            "index": 334,
            "question": "“7-S” nəzəriyyəsinin məğzini təşкil edən hissələr hansı variantda düzgün verilmişdir",
            "options": [
                "strategiya, taktika",
                "strategiya, struкtur, sistemlər, ştat, stil, iхtisaslaşdırma",
                "struktur, şöbə və bölmələr",
                "kadrlar, ştat işçilər",
                "ixtisaslaşma, əmək bölgüsü"
            ],
            "correct_answer": "strategiya, struкtur, sistemlər, ştat, stil, iхtisaslaşdırma"
        },
        {
            "index": 335,
            "question": "P. Drukerin menecment prinsiplərinə əsasən onun əsas diqqət mərkəzi nədədir",
            "options": [
                "Maddi texniki təchizat",
                "İnsan",
                "İnformasiya",
                "Texnologiya",
                "Vaxt"
            ],
            "correct_answer": "İnsan"
        },
        {
            "index": 336,
            "question": "İdarəetmə personalının qeyri-peşəkarlığının öz-özünə artma qanunu ilk dəfə kim tərəfindən yaradıllıb.",
            "options": [
                "D.MakQreqor",
                "P. Druker",
                "A.Maslon",
                "H. Qant",
                "D.Makklelland"
            ],
            "correct_answer": "P. Druker"
        },
        {
            "index": 337,
            "question": "Empirik idarəetmə nəzəriyyəsinə görə idarəetmə davranışının hansı üslubunu göstərmək olar",
            "options": [
                "planları hazırlamaq, işçiləri işə motivasiya etmək",
                "göstəriş vermək, tərifləmək, idarəetmədə iştirak etmək, səlahiyyətlərin ötürülməsi",
                "göstəriş vermək, idarəetmədə iştirak etmək,nəzarət etmək",
                "rəhbərlərə praktik tövsiyyələrin vermək",
                "planları hazırlamaq, onları həyata keçirmək"
            ],
            "correct_answer": "göstəriş vermək, tərifləmək, idarəetmədə iştirak etmək, səlahiyyətlərin ötürülməsi"
        },
        {
            "index": 338,
            "question": "Hakimiyyətin ... növləri mövcuddur",
            "options": [
                "dövlət və hüquqi hakimiyyət",
                "məcburetmə, mükafatlandırma, ekspert, etalon, qanuni – klassik hakimiyyət",
                "ali və dövlət hakimiyyəti",
                "dövlət və dini hakimiyyət",
                "sərbəst və hüquqi hakimiyyət"
            ],
            "correct_answer": "məcburetmə, mükafatlandırma, ekspert, etalon, qanuni – klassik hakimiyyət"
        },
        {
            "index": 339,
            "question": "Səmərəli liderlik üçün hansı qrup amil nəzərə alınmalıdır",
            "options": [
                "işçilərə hörmət etmək, onları məzuniyyətə göndərmək",
                "şəxsi keyfiyyətlər, qarşılıqlı rəftar və məqamında qərar qəbul etmək bacarığı",
                "təşkilatda prinsiplərə, funksiyalara, metodlara əsaslanaraq fəaliyyət göstərmək",
                "xarici təcrübə və dünya görüşü",
                "rəhbərlərə praktik tövsiyyələrin vermək"
            ],
            "correct_answer": "şəxsi keyfiyyətlər, qarşılıqlı rəftar və məqamında qərar qəbul etmək bacarığı"
        },
        {
            "index": 340,
            "question": "Lider dedikdə ... başa düşülür",
            "options": [
                "şirkətin ali rəhbəri",
                "hər hansı bir fərdi və ya qrupu məqsədə çatmaq üçün öz arxasınca apara bilən şəxs",
                "firmanın ən çox danışan işçisi",
                "xarici təcrübələri ola şəxs",
                "işçilərə hörmət edən"
            ],
            "correct_answer": "hər hansı bir fərdi və ya qrupu məqsədə çatmaq üçün öz arxasınca apara bilən şəxs"
        },
        {
            "index": 341,
            "question": "Empirik məktəb əsas nəyə istiqamətlənir və yönəlir",
            "options": [
                "xarici təcrübələrə",
                "rəhbərlərə praktik tövsiyyələrin verilməsinə",
                "biliklərə",
                "sosial sistemlərə",
                "ali məktəb diplomlarına"
            ],
            "correct_answer": "rəhbərlərə praktik tövsiyyələrin verilməsinə"
        },
        {
            "index": 342,
            "question": "Empirizmin mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "müəssisədə insanların inteqrasiya ilə bağlı olduğuna görə onların mədəniyyətinə dərin kök salmaqdır",
                "biliklərə xüsusi bir yanaşmadır və bu yanaşma sonralar ümumiləşdirilən və izah edilən təcrübəli, əsaslı faktlara, məlumatlara xüsusi diqqət yetirməni tələb edir",
                "təşkilatda prinsiplərə, funksiyalara, metodlara əsaslanaraq fəaliyyət göstərməkdir",
                "idarəetmənin universal prinsiplərinin formasıdır",
                "ali savada, dil bilmək qabiliyyətinə əsaslanan cərəyandır"
            ],
            "correct_answer": "biliklərə xüsusi bir yanaşmadır və bu yanaşma sonralar ümumiləşdirilən və izah edilən təcrübəli, əsaslı faktlara, məlumatlara xüsusi diqqət yetirməni tələb edir"
        },
        {
            "index": 343,
            "question": "Konkret situasiya ilə bağlı kifayət qədər məlumat olmadıqda idarəetmə sahəsində heç bir qərar vermək olmaz – fikri hansı məktəbin nümayəndələrinə aiddir",
            "options": [
                "insan münasibətləri məktəbi",
                "empirik məktəb",
                "elmi menecment",
                "sosial sistemlər məktəbi",
                "inzibati məktəb"
            ],
            "correct_answer": "empirik məktəb"
        },
        {
            "index": 344,
            "question": "Menecmentin empirik məktəbinin nümayəndələri kimlərdir",
            "options": [
                "P.Druker, D.Miller, F.Teylor",
                "P.Druker, D.Miller, Peterson, Nyumen",
                "F.Teylor, Nyumen",
                "E.Meyo, Nyumen",
                "F.Teylor, E.Meyo"
            ],
            "correct_answer": "P.Druker, D.Miller, Peterson, Nyumen"
        },
        {
            "index": 345,
            "question": "... - hesab edirdi ki, hər bir yaxşı mütəxəssis hemdə həmişə effektiv menecer ola bilməz.",
            "options": [
                "F.Teylor",
                "Nyumen",
                "P. Druker",
                "E.Meyo",
                "A. Fayol"
            ],
            "correct_answer": "Nyumen"
        },
        {
            "index": 346,
            "question": "P.Druker menecerin yerinə yetirməli olduğu neçə əsas funksiyanı irəli sürürdü",
            "options": [
                "12",
                "2",
                "5",
                "7",
                "3"
            ],
            "correct_answer": "5"
        },
        {
            "index": 347,
            "question": "Drukerin fikrincə, menecer hansı xüsusi əməliyyatı yerinə yetirir",
            "options": [
                "effektivliyi gücləndirmək imkanı vermək və onlara xas olan zəif cəhətləri yümşaltmaq",
                "idarəetmənin universal prinsiplərinin formalaşdırır",
                "Menecment ümumi müəssisədə insanların inteqrasiya ilə bağlı olduğuna görə onların mədəniyyətinə dərin kök salmaq",
                "əldə olunan resurslardan vahid bir tamı, yəni istehsalat vahidini yaradır, perspektiv gələcəyi nəzərə alır",
                "insanın ətrafında fırlanır,onun vəzifəsi insanları birgə hərəkətə qadir etmək,"
            ],
            "correct_answer": "əldə olunan resurslardan vahid bir tamı, yəni istehsalat vahidini yaradır, perspektiv gələcəyi nəzərə alır"
        },
        {
            "index": 348,
            "question": "Drukerin fikrincə, menecer neçə xüsusi əməliyyatı yerinə yetirir",
            "options": [
                "6",
                "12",
                "3",
                "4",
                "2"
            ],
            "correct_answer": "2"
        },
        {
            "index": 349,
            "question": "İdarəetmədə X və Y nəzəriyyələri kimə məxsusdur",
            "options": [
                "D.Makklelland",
                "H. Qant",
                "V.Vrumu",
                "D.MakQreqor",
                "A.Maslon"
            ],
            "correct_answer": "D.MakQreqor"
        },
        {
            "index": 350,
            "question": "Menecmentin empirik məktəbinin yaradıcısı kimdir",
            "options": [
                "E.Meyo",
                "H. Qant",
                "F.Teylor",
                "A. Fayol",
                "P. Druker"
            ],
            "correct_answer": "P. Druker"
        },
        {
            "index": 351,
            "question": "Menecmentin empirik məktəbi harda yaranmışdır",
            "options": [
                "Almaniya",
                "Fransa",
                "Yaponiya",
                "ABŞ",
                "İngiltərə"
            ],
            "correct_answer": "ABŞ"
        },
        {
            "index": 352,
            "question": "İdarəçilik fəaliyyətinin spesifik növü kimi müasir menecment hansı prinsiplər üzərində qurulur. Bu suala cavab verən P. Druker onun zəncirini qurmuşdur.Qeyd edilən variantlardan hansı bu prinsiplərdən birini özündə əks etdirmir.",
            "options": [
                "Menecmentin vəzifəsi ondan ibarətdir ki, müəssisə və onun hər bir üzvü öz tələbatlarını inkişaf etdirməklə bərabər onun ödənilməsi imkanları haqqında da düşünsünlər",
                "Menecment insanın ətrafında fırlanır,onun vəzifəsi insanları birgə hərəkətə qadir etmək, onlarla effektivliyi gücləndirmək imkanı vermək və onlara xas olan zəif cəhətləri yümşaltmalıdır",
                "Menecment ümumi müəssisədə insanların inteqrasiya ilə bağlı olduğuna görə onların mədəniyyətinə dərin kök salmışdır",
                "Nə məhsul buraxılışının həcmi, nə də ki, əsas istehsal xətləri özlüyündə menecment və bütövlükdə müəssisə fəaliyyətinin adekvat ölçüsüdür,bu işdə müəssisə insanla oxşardır",
                "Hər bir müəssisə menecmentdən sadə,dəqiq və vahid vəzifələrin yerinə yetirilməsini tələb edir"
            ],
            "correct_answer": "Nə məhsul buraxılışının həcmi, nə də ki, əsas istehsal xətləri özlüyündə menecment və bütövlükdə müəssisə fəaliyyətinin adekvat ölçüsüdür,bu işdə müəssisə insanla oxşardır"
        },
        {
            "index": 353,
            "question": "Piter Drukerə görə menecerin əsas funksiyaları hansılardar",
            "options": [
                "Məqsəd qoyuluşu, motivasiya, koordinasiya, nəzarət, üslubların inkişafı",
                "Məqsəd qoyuluşu, təşkiletmə, motivasiya, koordinasiya, insanların inkişafı",
                "Məqsəd qoyuluşu, təşkiletmə, motivasiya, işin təhlili, insanların inkişafı",
                "Məqsəd qoyuluşu, təşkiletmə, motivasiya, nəzarət, liderlik",
                "Məqsəd qoyuluşu, motivasiya, koordinasiya, kommunikasiya, insanların inkişafı"
            ],
            "correct_answer": "Məqsəd qoyuluşu, təşkiletmə, motivasiya, işin təhlili, insanların inkişafı"
        },
        {
            "index": 354,
            "question": "P.Druker, D.Miller, Peterson, Nyumen hansı məktəbin nümayəndələridir",
            "options": [
                "İnsan münasibətləri məktəbinin",
                "Davranış qaydaları haqqında elmi məktəbin",
                "Elmi menecment məktəbinin",
                "Empirik",
                "İnzibati məktəbin"
            ],
            "correct_answer": "Empirik"
        },
        {
            "index": 355,
            "question": "Hansı resurs şəxsi fayda verir",
            "options": [
                "xammal",
                "informasiya",
                "ənənəvi",
                "maliyyə",
                "kadr"
            ],
            "correct_answer": "ənənəvi"
        },
        {
            "index": 356,
            "question": "İqtisadi məcburiyyət, maddi asılılıq, iqtisadi stimullar, təşəbbüskarlıq hansı motivasiya modelinin xarakterik xüsusiyyətləridir",
            "options": [
                "sosial həvəsləndirmə",
                "madii həvəsləndirmə",
                "mənəvi həvəsləndirmə",
                "İqtisadi həvəsləndirmə",
                "psixoloji həvəsləndirmə"
            ],
            "correct_answer": "İqtisadi həvəsləndirmə"
        },
        {
            "index": 357,
            "question": "Avtokratik modelin xarakterik xüsusiyyətlərinə aid olmayanı qeyd edin",
            "options": [
                "teylorizm",
                "hakimiyyət",
                "avtoritet",
                "iqtisadi məcburiyyət, maddi asılılıq",
                "icraçılıq"
            ],
            "correct_answer": "iqtisadi məcburiyyət, maddi asılılıq"
        },
        {
            "index": 358,
            "question": "istehsal biliklərinin idarəedilməsi aiddir, daha geniş inkişafın idarəedilməsi üstünlük təşkil edir. İnnovasiyaların idarəedilməsi, yeni idarəetmə obyektləri – qlobal təşkilatlar və qlobal proseslər, təşkilatın sərhədlərinin genişlənməsi, dövlət təşkilatlarında, kommersiya ve qeyri – kommersiya təşkilatlarında istifadə edilən metod və texnologiyaların fəal şəkildə tətbiq edilməsi hansı paradiqmanın mahiyyətidir",
            "options": [
                "Ənənəvi idarəetmə paradiqmasına",
                "formal idarəetmə paradiqmasına",
                "Yeni idarəetmə paradiqmasına",
                "qədim idarəetmə paradiqmasına",
                "mürəkkəb idarəetmə paradiqmasına"
            ],
            "correct_answer": "Yeni idarəetmə paradiqmasına"
        },
        {
            "index": 359,
            "question": "Hansı resurs ictimai fayda verir",
            "options": [
                "avadanlıqlar",
                "kadr",
                "maliyyə",
                "informasiya",
                "xammal"
            ],
            "correct_answer": "informasiya"
        },
        {
            "index": 360,
            "question": "Kollektivlik, mənəvi stimullar, ümumi yaradıcılıq, sadiqlik hansı idarəetmə modelinin xarakterik xüsusiyyətidir",
            "options": [
                "Avtokratik",
                "monarxiya",
                "teokratik",
                "Yaradıcı iştirak",
                "İqtisadi həvəsləndirmə"
            ],
            "correct_answer": "Yaradıcı iştirak"
        },
        {
            "index": 361,
            "question": "Qloballaşma və Ümumi Keyfiyyət idarəetməsi anlayışının meydana gəlməsi ... yeni yanaşmanın olmasını zəruri etmişdir",
            "options": [
                "kooperasiyaya",
                "formal münasibətlərə",
                "idarəetməyə",
                "siyasi amillərə",
                "təmərküzləşməyə"
            ],
            "correct_answer": "idarəetməyə"
        },
        {
            "index": 362,
            "question": "Hakimiyyət, avtoritet, teylorizm, icraçılıq hansı idarəetmə modelinin xarakterik xüsusiyyətidir",
            "options": [
                "monarxiya",
                "teokratik",
                "avtokratik",
                "yaradıcı iştirak",
                "iqtisadi həvəsləndirmə"
            ],
            "correct_answer": "avtokratik"
        },
        {
            "index": 363,
            "question": "Müəyyən tarixi dövr ərzində elmdə mövcud konseptual sxem, problemin qoyuluşu, həlli və öyrənilməsi modeli, tədqiqat metodunu bildirən əsas elmi baxış və cərəyana ... deyilir",
            "options": [
                "metodologiya",
                "elmi yanaşma",
                "model",
                "sistem",
                "paradiqma"
            ],
            "correct_answer": "paradiqma"
        },
        {
            "index": 364,
            "question": "Ənənəvi resurs adətən ... fayda verir",
            "options": [
                "şəxsi",
                "ictimai",
                "formal",
                "korporativ",
                "qeyri – formal"
            ],
            "correct_answer": "şəxsi"
        },
        {
            "index": 365,
            "question": "İnformasiya resursları ... fayda verir",
            "options": [
                "korporativ",
                "qeyri – formal",
                "ictimai",
                "formal",
                "fərdi"
            ],
            "correct_answer": "ictimai"
        },
        {
            "index": 366,
            "question": "İnformasiya resursları və yeni texnologiyalar hansı dəyişiklərin olmasını tələb edirlər",
            "options": [
                "müəssisələrin idarəedilməsi metodologiyasında nəzəri dəyişiklərin",
                "idarəetmə prinsiplərinə əsaslanan modelin tətbiq edilməsini",
                "müəssisələrin idarəedilməsinin yeni yanaşmalarının yaradılmasını",
                "bir çox iqtisadi tendensiyaları və qanunauyğunluqları dəyişirlər və sosial – iqtisadi proseslərin idarəedilməsi metodlarında müvafiq dəyişiklərin həyata keçirilməsini",
                "bir çox hallarda təcrübədə öz müsbət təsirini verməyən uyğun olmayan metodların dəyişməsini"
            ],
            "correct_answer": "bir çox iqtisadi tendensiyaları və qanunauyğunluqları dəyişirlər və sosial – iqtisadi proseslərin idarəedilməsi metodlarında müvafiq dəyişiklərin həyata keçirilməsini"
        },
        {
            "index": 367,
            "question": "Yalnız ənənəvi amillərin deyil, eyni zamanda istehsal, biliklərinin idarəedilməsi də idarəetmənin hansı forma paradiqmasına aiddir",
            "options": [
                "Ənənəvi idarəetmə paradiqmasına",
                "mürəkkəb idarəetmə paradiqmasına",
                "Yeni idarəetmə paradiqmasına",
                "formal idarəetmə paradiqmasına",
                "qədim idarəetmə paradiqmasına"
            ],
            "correct_answer": "Yeni idarəetmə paradiqmasına"
        },
        {
            "index": 368,
            "question": "Torpaq, əmək və kapitalın idarəedilməsi idarəetmənin hansı forma paradiqmasına aiddir",
            "options": [
                "mürəkkəb idarəetmə paradiqmasına",
                "qədim idarəetmə paradiqmasına",
                "Yeni idarəetmə paradiqmasına",
                "Ənənəvi idarəetmə paradiqmasına",
                "formal idarəetmə paradiqmasına"
            ],
            "correct_answer": "Ənənəvi idarəetmə paradiqmasına"
        },
        {
            "index": 369,
            "question": "İdarəetməyə yeni yanaşmanın olmasını zəruri edən amillər hansılardır",
            "options": [
                "inteqrasiya və standartların yaranmasıdır",
                "qloballaşma və Ümumi Keyfiyyət idarəetməsi anlayışının meydana gəlməsidir",
                "iqtisadi məcburiyyət, maddi asılılıq, iqtisadi stimullar, təşəbbüskarlıqdır",
                "hakimiyyət, avtoritet, teylorizm, icraçılıq",
                "problemin həllinə yaradıcılıqla yanaşmaq qabiliyyəti, insanları müxtəlif vasitələrlə motivasiya etməkdir"
            ],
            "correct_answer": "qloballaşma və Ümumi Keyfiyyət idarəetməsi anlayışının meydana gəlməsidir"
        },
        {
            "index": 370,
            "question": "Yaradıcı iştirak modelinin xarakterik xüsusiyyətlərini qeyd edin",
            "options": [
                "qərar vermək, icraçılıq, teylorizm",
                "qanun qayda və prosedurlar",
                "iqtisadi məcburiyyət, maddi asılılıq, iqtisadi stimullar, təşəbbüskarlıq",
                "hakimiyyət, avtoritet, teylorizm, icraçılıq",
                "kollektivlik, mənəvi stimullar, ümumi yaradıcılıq, sadiqlik"
            ],
            "correct_answer": "kollektivlik, mənəvi stimullar, ümumi yaradıcılıq, sadiqlik"
        },
        {
            "index": 371,
            "question": "İqtisadi həvəsləndirmə - motivasiya modelinin xarakterik xüsusiyyətlərini qeyd edin",
            "options": [
                "qərar vermək, icraçılıq, teylorizm",
                "iqtisadi məcburiyyət, maddi asılılıq, iqtisadi stimullar, təşəbbüskarlıq",
                "qanun qayda və prosedurlar",
                "hakimiyyət, avtoritet",
                "teylorizm, icraçılıq"
            ],
            "correct_answer": "iqtisadi məcburiyyət, maddi asılılıq, iqtisadi stimullar, təşəbbüskarlıq"
        },
        {
            "index": 372,
            "question": "Avtokratik modelin xarakterik xüsusiyyətlərini qeyd edin",
            "options": [
                "iqtisadi stimullar, təşəbbüskarlıq",
                "iqtisadi məcburiyyət, maddi asılılıq",
                "hakimiyyət, avtoritet, teylorizm, icraçılıq",
                "qərar vermək, icraçılıq",
                "səlahiyyət və məsuliyyət"
            ],
            "correct_answer": "hakimiyyət, avtoritet, teylorizm, icraçılıq"
        },
        {
            "index": 373,
            "question": "Təşkilatların idarə olunmasının hansı modelləri var",
            "options": [
                "funksiyalarına əsaslanan model",
                "avtokratik model- şəxsi asılılıq, demokratik – tam sərbəst",
                "biliklərə xüsusi bir yanaşma modeli",
                "avtokratik model- şəxsi asılılıq; iqtisadi həvəsləndirmə - motivasiya; yaradıcı iştirak",
                "idarəetmə prinsiplərinə əsaslanan model"
            ],
            "correct_answer": "avtokratik model- şəxsi asılılıq; iqtisadi həvəsləndirmə - motivasiya; yaradıcı iştirak"
        },
        {
            "index": 374,
            "question": "Təşkilatların idarə olunmasının neçə modeli var",
            "options": [
                "2",
                "5",
                "4",
                "3",
                "1"
            ],
            "correct_answer": "3"
        },
        {
            "index": 375,
            "question": "Yeni idarəetmə paradiqmasına ... aiddir",
            "options": [
                "idarəetmə obyektləri - ənənəvi təşkilatlar və istehsal prosesləridir , dövlət təşkilatlarında, kommersiya ve qeyri – kommersiya təşkilatlarında idarəetmə metodlarının bölüşdürülməsi",
                "Ənənəvi amillərin – torpaq, əmək və kapitalın idarəedilməsi; daha aktiv fəaliyyətin idarəedilməsi üstünlük təşkil edir",
                "problemin həllinə yaradıcılıqla yanaşmaq qabiliyyəti, insanları müxtəlif vasitələrlə motivasiya etmək",
                "problemin həllinə yaradıcılıqla yanaşmaq qabiliyyəti, insanları müxtəlif vasitələrlə motivasiya etmək",
                "istehsal biliklərinin idarəedilməsi aiddir, daha geniş inkişafın idarəedilməsi üstünlük təşkil edir. İnnovasiyaların idarəedilməsi, yeni idarəetmə obyektləri – qlobal təşkilatlar və qlobal proseslər, təşkilatın sərhədlərinin genişlənməsi, dövlət təşkilatlarında, kommersiya ve qeyri – kommersiya təşkilatlarında istifadə edilən metod və texnologiyaların fəal şəkildə tətbiq edilməsi"
            ],
            "correct_answer": "istehsal biliklərinin idarəedilməsi aiddir, daha geniş inkişafın idarəedilməsi üstünlük təşkil edir. İnnovasiyaların idarəedilməsi, yeni idarəetmə obyektləri – qlobal təşkilatlar və qlobal proseslər, təşkilatın sərhədlərinin genişlənməsi, dövlət təşkilatlarında, kommersiya ve qeyri – kommersiya təşkilatlarında istifadə edilən metod və texnologiyaların fəal şəkildə tətbiq edilməsi"
        },
        {
            "index": 376,
            "question": "Ənənəvi idarəetmə paradiqmasına ... aiddir",
            "options": [
                "problemin həllinə yaradıcılıqla yanaşmaq qabiliyyəti, insanları müxtəlif vasitələrlə motivasiya etmək",
                "problemin həllinə yaradıcılıqla yanaşmaq qabiliyyəti, insanları müxtəlif vasitələrlə motivasiya etmək",
                "Yalnız ənənəvi amillərin deyil, eyni zamanda istehsal biliklərinin idarəedilməsi də aiddir, daha geniş inkişafın idarəedilməsi üstünlük təşkil edir. İnnovasiyaların idarəedilməsi",
                "Yeni idarəetmə obyektləri – qlobal təşkilatlar və qlobal proseslər, təşkilatın sərhədlərinin genişlənməsi, dövlət təşkilatlarında, kommersiya ve qeyri – kommersiya təşkilatlarında istifadə edilən metod və texnologiyaların fəal şəkildə tətbiq edilməsi",
                "Ənənəvi amillərin – torpaq, əmək və kapitalın idarəedilməsi; daha aktiv fəaliyyətin idarəedilməsi üstünlük təşkil edir, idarəetmə obyektləri - ənənəvi təşkilatlar və istehsal prosesləridir , dövlət təşkilatlarında, kommersiya ve qeyri – kommersiya təşkilatlarında idarəetmə metodlarının bölüşdürülməsi"
            ],
            "correct_answer": "Ənənəvi amillərin – torpaq, əmək və kapitalın idarəedilməsi; daha aktiv fəaliyyətin idarəedilməsi üstünlük təşkil edir, idarəetmə obyektləri - ənənəvi təşkilatlar və istehsal prosesləridir , dövlət təşkilatlarında, kommersiya ve qeyri – kommersiya təşkilatlarında idarəetmə metodlarının bölüşdürülməsi"
        },
        {
            "index": 377,
            "question": "İdarəetmə paradiqmasının mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "idarəetmənin universal prinsiplərinin formasıdır",
                "problemin həllinə yaradıcılıqla yanaşmaq qabiliyyəti, insanları müxtəlif vasitələrlə motivasiya etmək",
                "biliklərə xüsusi bir yanaşmadır və bu yanaşma sonralar ümumiləşdirilən və izah edilən təcrübəli, əsaslı faktlara, məlumatlara xüsusi diqqət yetirməni tələb edir",
                "müxtəlif subyektlərin idarəedilməsi modelidir, cəmiyyətin sosial – iqtisadi inkişafı ilə müəyyən edilir və bu inkişafa uyğun olaraq dəyişir.",
                "təşkilatda prinsiplərə, funksiyalara, metodlara əsaslanaraq fəaliyyət göstərməkdir"
            ],
            "correct_answer": "müxtəlif subyektlərin idarəedilməsi modelidir, cəmiyyətin sosial – iqtisadi inkişafı ilə müəyyən edilir və bu inkişafa uyğun olaraq dəyişir."
        },
        {
            "index": 378,
            "question": "“Paradiqma” anlayışının mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "idarəetmənin universal prinsiplərinin formasıdır",
                "təşkilatda prinsiplərə, funksiyalara, metodlara əsaslanaraq fəaliyyət göstərməkdir",
                "müəyyən tarixi dövr ərzində elmdə mövcud konseptual sxem, problemin qoyuluşu, həlli və öyrənilməsi modeli, tədqiqat metodunu bildirən əsas elmi baxış, cərəyandır",
                "biliklərə xüsusi bir yanaşmadır və bu yanaşma sonralar ümumiləşdirilən və izah edilən təcrübəli, əsaslı faktlara, məlumatlara xüsusi diqqət yetirməni tələb edir",
                "problemin həllinə yaradıcılıqla yanaşmaq qabiliyyəti, insanları müxtəlif vasitələrlə motivasiya etmək"
            ],
            "correct_answer": "müəyyən tarixi dövr ərzində elmdə mövcud konseptual sxem, problemin qoyuluşu, həlli və öyrənilməsi modeli, tədqiqat metodunu bildirən əsas elmi baxış, cərəyandır"
        },
        {
            "index": 379,
            "question": "İqtisadi məcburiyyət, maddi asılılıq, iqtisadi stimullar, təşəbbüskarlıq hansı idarəetmə modelinin xarakterik xüsusiyyətidir",
            "options": [
                "teokratik",
                "monarxiya",
                "İqtisadi həvəsləndirmə",
                "Avtokratik",
                "Yaradıcı iştirak"
            ],
            "correct_answer": "İqtisadi həvəsləndirmə"
        },
        {
            "index": 380,
            "question": "Suberdinasiyanın müsbət tərəflərinə aid olmayan variantı qeyd edin",
            "options": [
                "Subyektlə obyekt arasında münasibətdə subyekt həmişə tənzimləyici rolunu oynayır",
                "Subyekt məqsədyönlü təsirin xarakterini müəyyən edir",
                "həmişə təsirə məruz qalır, müəyyən mənada passiv rol oynayır",
                "Subyekt məqsədyönlü təsirin xüsusiyyətini müəyyən edir",
                "Subyekt həmişə qarşılıqlı təsirin təşəbbüskarı kimi çıxış edir"
            ],
            "correct_answer": "həmişə təsirə məruz qalır, müəyyən mənada passiv rol oynayır"
        },
        {
            "index": 381,
            "question": "Aşağıdan yuxarı şaquli qaydada təzahür edən tabeçilik və koordinasiya ilə yanaşı, insanların qarşılıqlı əlaqəsinin təşkilati və texniki formalarından biridir ... adlanır",
            "options": [
                "yönləndirmə",
                "sistemləşmə",
                "subordinasiya",
                "koordinasiyaya",
                "reordinasiya"
            ],
            "correct_answer": "reordinasiya"
        },
        {
            "index": 382,
            "question": "Subordinasiyanın bir neçə xüsusiyyətləri var. Aid olmayan variantı qeyd edin",
            "options": [
                "planlaşdırılmış vəzifələrdən kənara çıxmaların səbəblərinin müəyyən edilməsi",
                "Yeni funksiya və keyfiyyətlərin yaranması idarəetmə sistemində yeni suberdinasiya münasibətərinin yaranmasına gətirib çıxarır",
                "Funksiyaların dəyişməsi nəticəsində idarəetmə səviyyəsində keyfiyyət baxımından dəyişiklik baş verir",
                "Məqsədyönlü təsirə məruz qalan əvvəllər ona xas olmayan funksiyaları yerinə yetirməyə başlayır",
                "Suberdinasiyada bir idarəetmə səviyyəsi başqa birinə məqsədyönlü təsir edir"
            ],
            "correct_answer": "planlaşdırılmış vəzifələrdən kənara çıxmaların səbəblərinin müəyyən edilməsi"
        },
        {
            "index": 383,
            "question": "Bu latın sözü olub birinin digərinə tabe olması kimi izah olunur və bu zamanı üfüqi deyil, şaquli şəkildə münasibətlərin nizamlanması baş verir",
            "options": [
                "yönləndirmə",
                "koordinasiyaya",
                "reordinasiya",
                "sistemləşmə",
                "subordinasiya"
            ],
            "correct_answer": "subordinasiya"
        },
        {
            "index": 384,
            "question": "Eyni ilə ayrı-ayrı şirkətlərdə eyni səviyyədə duran şöbələrin , bölmələrin , xidmətlərin qarşılıqlı münasibətlərinin qurulması ... aiddir",
            "options": [
                "sistemləşmə",
                "reordinasiya",
                "subordinasiya",
                "yönləndirmə",
                "koordinasiyaya"
            ],
            "correct_answer": "koordinasiyaya"
        },
        {
            "index": 385,
            "question": "Koordinasiya modeli vasitəsilə ... qarşılıqlı təsir baş verir",
            "options": [
                "şaquli",
                "mürəkkəb idarəetmə paradiqmasına",
                "qeyri - formal",
                "üfüqi",
                "formal"
            ],
            "correct_answer": "üfüqi"
        },
        {
            "index": 386,
            "question": "İşlərin operativ koordinasiyası aşağıdakı mərhələlərdən ibarətdir. Bura aid olmayanı qeyd edin",
            "options": [
                "əlavə işlərin yerinə yetirilməsi üçün müəssisə tərəfindən ayrılmış ehtiyatların müəyyən edilməsi",
                "istehsal dövründə meydana gələn nöqsanları aradan qaldırmaq üçün nəzərdə tutulmuş müxtəlif idarəetmə səviyyələrində menecerlər arasında vəzifələrin və məsuliyyətlərin bölüşdürülməsinin aydınlaşdırılması",
                "planlaşdırılmış vəzifələrdən kənara çıxmaların səbəblərinin müəyyən edilməsi",
                "əlavə işlərin tərkibinin və onların icrası üçün istehsal vəzifələrinin müəyyənləşdirilməsi",
                "bir səviyyə aparıcı, o biri aslı olur"
            ],
            "correct_answer": "bir səviyyə aparıcı, o biri aslı olur"
        },
        {
            "index": 387,
            "question": "istehsal prosesinin vaxtında və hamar həyata keçirilməsini təmin etmək üçün tədbirlər görmək və material, texnoloji avadanlıqların vaxtında çatdırılması baxımından meydana çıxan uyğunsuzluqların aradan qaldırılması ... məzmununu ifadə edir",
            "options": [
                "yönləndirmə",
                "sistemləşmə",
                "koordinasiya",
                "reordinasiya",
                "subordinasiya"
            ],
            "correct_answer": "koordinasiya"
        },
        {
            "index": 388,
            "question": "Planlaşdırılan vəzifələrin yerinə yetirilməsi prosesində müəssisənin müxtəlif istehsal və funksional bölmələrinin üfuqi istiqamətdə uyğunluğunu təmin edən idarəetmə fəaliyyət ... adlanır",
            "options": [
                "Menecmentdə yönləndirmə",
                "Menecmentdə subordinasiya",
                "Menecmentdə reordinasiya",
                "Menecmentdə koordinasiya",
                "Menecmentdə sistemləşmə"
            ],
            "correct_answer": "Menecmentdə koordinasiya"
        },
        {
            "index": 389,
            "question": "İşin, prosesin elementləri arasında qarşılıqlı əlaqələrin effektiv qurulmasına yönəldilmiş fəaliyyətə ... deyilir",
            "options": [
                "subordinasiya",
                "sistemləşmə",
                "yönləndirmə",
                "koordinasiya",
                "reordinasiya"
            ],
            "correct_answer": "koordinasiya"
        },
        {
            "index": 390,
            "question": "Səlahiyyətin çatışmayan cəhətləri",
            "options": [
                "qrup halında görülən iş sürətlənir, işə daha yaradıcı yanaşılır",
                "orta səviyyəli adamın intellek potensialından (imkanlarından) tamamən istifadə olunur",
                "gərginliyin azlığı, imkanların artması, məsələyə reaksiya vermək üçün tələb olunan vaxt azalır",
                "keyfiyyyət aşağı düşür, yüksək vəzifələrə, maaşa can atırlar",
                "iş yerinə yetirilməyə bilər, tabeçilikdəkilərlə daha geniş əlaqələr tələb olunur, menecerdə stimul azalır, qərar qəbul etmə prosesi mürəkkəbləşir"
            ],
            "correct_answer": "iş yerinə yetirilməyə bilər, tabeçilikdəkilərlə daha geniş əlaqələr tələb olunur, menecerdə stimul azalır, qərar qəbul etmə prosesi mürəkkəbləşir"
        }
    ]
}
